
\part{Rapport d'activité}\label{Part:Activite}

\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Présentation du candidat}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{État civil}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
\item Stéphane ROBIN \\
  Né le 8 décembre 1965 à La Garenne Colombes (Hauts de Seine) \\
  Marié, trois enfants (0, 7 et 9 ans)
\item Maître de Conférences de première classe (2ème échelon depuis le
  1er juillet 2000) à l'Institut National Agronomique Paris-Grignon
  (INA~PG)
\item Section 03 de la CNECA
\item INA~PG, département Organisation et Modélisation de
  l'Information et des Processus (OMIP), 16 rue Claude Bernard, 75005 Paris \\
  tél.~: 01.44.08.72.02, Fax~: 01.44.08.16.66, e-mail~:
  robin@inapg.inra.fr.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Parcours professionnel}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{description}
\item[Septembre 1988 à juin 1990~:] vacataire à l'université PARIS II,
  travaux dirigés (TD) de mathématiques et de statistique en première
  année de DEUG d'économie et d'administration économique et sociale
  (AES). Entre 3 et 6 heures par semaine.
\item[Septembre 1989 à juin 1990~:] ingénieur responsable des
  statistiques à la société SIGMUND spécialisée en psychologie
  quantitative~: mise au point et étalonnage de tests de recrutement.
  Emploi à mi-temps en parallèle avec la première année de thèse.
\item[Août 1990 à juillet 1991~:] service national en tant que
  scientifique du contingent à la Direction du Personnel Militaire de
  l'Armée de Terre, Bureau Recrutement et Orientation, gestion de la
  base de données des engagés volontaires et édition d'états
  statistiques.
\item[Septembre 1991 à décembre 1994~:] Assistant d'Enseignement et de
  Recherche Contractuel au département Mathématique et Informatique de
  l'INA~PG.
\item[De décembre 1994 à août 1999~:] Maître de Conférences à la chaire
  de Mathématiques de l'INA~PG (titularisé en décembre 1995, 1ère
  classe depuis septembre 1997).
\item[De septembre 1999 à août 2001~:] Détachement auprès de l'unité
  Mathématique, Informatique et Génome (MIG) de l'INRA
  (Jouy-en-Josas).
\item[Depuis décembre 2001~:] Maître de Conférences à la chaire de
  Mathématiques de l'INA~PG.
\end{description}
Membre de la fonction publique depuis décembre 1994, enseignant depuis
septembre 1991.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Titres universitaires}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Diplômes universitaires}
\begin{description}
\item[ENSAE] (École Nationale de la Statistique et de l'Administration
  Économique) diplôme de Cadre de Gestion Statistique~: juin 88.
\item[DEA de Statistique] de l'université PARIS VI~: mention bien
  (deuxième), juin 1989.
\item[Doctorat en Statistique] de l'université PARIS V~: <<~Analyse de
  sensibilité de tests non-paramétriques adaptés aux données
  censurées~>> sous la direction de C. Huber (Université Paris V)
  soutenu en décembre 1993 (mention très honorable) devant un jury
  composé de
  \begin{itemize}
  \item Pr J. Bretagnolle (Université Paris XI), 
  \item Pr B. Bru (Université Paris V),
  \item Pr J.-J. Daudin (Institut National Agronomique Paris-Grignon),
  \item Pr C. Duby (Institut National Agronomique Paris-Grignon),
    rapporteur,
  \item Pr C. Gouriéroux (Centre de Recherche en Économie et
    Statistique Théoriques),
  \item Pr. C. Huber (Université Paris V),
  \item Dr T. Moreau (INSERM), rapporteur.
  \end{itemize}
\item[Habilitation à Diriger des Recherches en Mathématiques] de
  l'université d'Évry~: <<~Répartitions de motifs dans des séquences
  d'ADN~>>, soutenue le 1er juillet 2002 devant un jury composé de
  \begin{itemize}
  \item Pr J.-M. Azais (Université Paul Sabatier, Toulouse),
    rapporteur
  \item Pr C. Duby (Institut National Agronomique Paris-Grignon)
  \item Pr W. Ewens (University of Pennsylvania)
  \item Pr B. Prum (Université d'Évry - Val d'Essonne), rapporteur
  \item Dr F.Rodolphe (Institut  National de la Recherche
    Agronomique), rapporteur 
  \item Dr J.-L. Risler (CNRS / Université d'Évry - Val d'Essonne)
  \item Pr M. Vingron (Max Planck Institut für Moleculare Genetik)
  \end{itemize}
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Stages de formation et journées d'études}
\begin{itemize}
\item <<~Introduction au langage C~>> en Janvier 1994 (3 jours) au
  département Mathématique et Informatique de l'INA~PG.
\item <<~Calcul formel pour les applications, utilisation du système
  Maple~>> en Avril 1994 (3 jours) à l'INRIA.
\item <<~Inférence non-paramétrique~: les statistiques de rang~>> en
  Octobre 1994 (5 jours) par le laboratoire de statistique et
  probabilités de l'université Paul Sabatier.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Langues}
\begin{itemize}
\item Anglais~: lu, écrit, parlé, niveau TOEFL, équivalence du DEUG;
  nombreux séjours.
\item Allemand~: niveau scolaire.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Sociétés savantes}
\begin{itemize}
\item Membre de la Société Française de Statistique (SFdS)
\item Membre de la Société Française de Biométrie (SFB) 
\item Membre de la Société de Mathématiques Appliquées \&
  Industrielles (SMAI)
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Activités d'enseignement}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Participation aux enseignements de l'INA~PG}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Lors des trois années de mon contrat d'AERC (de 1991/92 à 1993/94), mes
enseignements ont été presque entièrement consacrés à la deuxième année
et notamment aux troncs communs de mathématiques. Par la suite (de
1994/95 à 1998/99), mes enseignements se sont tournés principalement vers
les troisièmes années (DEA et DAA), avec notamment le cours de
statistique du DAA de Sciences des Productions Animales (SPA) et des
DEA d'Écologie et de Biologie, Diversité et Amélioration des Plantes
Cultivées (BDAPC). Parallèlement, j'ai développé ma participation à
des actions de formation continue, notamment dans le cadre du Cours
Supérieur d'Amélioration Génétique des Animaux Domestiques (GSAGAD).


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Enseignements de tronc commun de première et deuxième années}

Les enseignements de tronc commun de statistique de l'INA~PG visent à
donner les bases du raisonnement et des techniques statistiques
nécessaires à l'ingénieur du vivant. À ce titre, les ingénieurs
agronomes bénéficient d'une formation plus solide en statistique que
les ingénieurs en sciences plus <<~dures~>>, par ailleurs mieux formés
en mathématiques. Cette spécificité est liée au caractère éminemment
variable de toutes les données biologiques (agronomiques,
environnementales, zootechniques, écologiques, {\em etc.}) qui
requièrent une modélisation aléatoire permettant de prendre en compte
l'incertitude.

Le cours de 1ère année pose les bases de l'approche statistique en
introduisant les notions fondamentales de modèle statistique,
estimation de paramètres et test d'hypothèses. La 2ème année développe
ces notions avec un des modèles les plus utilisés dans les sciences du
vivant~: le modèle linéaire (qui regroupe la régression multiple,
l'analyse de la variance et l'analyse de la covariance). En 1ère
année, la pédagogie prend la forme traditionnelle d'une alternance de
cours magistraux et de travaux dirigés (dont certains sur le logiciel
Statgraphics). En 2ème année, la promotion est divisée en groupes
d'une trentaine d'étudiants. Les cours et les travaux dirigés (TD) ne
sont plus distincts (sauf pour les TD sur le logiciel SAS), les
méthodes étant directement illustrées par des exemples et des analyses
de listings.  En 2002/03, je suis devenu responsable de cet
enseignement.  La principale modification que j'ai apportée (en
collaboration avec E.  Klein) a consisté à consacrer les premières
séances à la présentation d'exemples de modélisation avant d'entamer
la théorie du modèle linéaire.  Cet ensemble d'enseignements doit
permettre aux étudiants
\begin{itemize}
\item de connaître les outils statistiques de base,
\item d'apprendre à interpréter les résultats que produisent ces
  outils
\item et enfin surtout d'acquérir des réflexes de modélisation
  statistique.
\end{itemize}

Ma contribution en 1ère année s'est limitée aux TD, avec un effort
particulier sur la conception et la rédaction de sujets. L'expérience
du TD commun <<~génétique et statistique~>> (conçu en collaboration
avec des collègues des départements de Sciences Animales --~E.
Verrier~-- et de Biologie --~Ph. Brabant~--) constitue, à mon sens, un
bon exemple de pédagogie conjointe. Ce TD montre, au travers de
l'exemple de l'interaction <<~génotype $\times$ milieu~>> comment la
modélisation statistique fournit des outils utiles à la génétique.
J'ai également effectué l'étude comparative qui a amené au choix du
logiciel Statgraphics (en remplacement de StatITCF en 1994) pour les
TD de première année.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Enseignements optionnels de première et deuxième années}

En dehors du module <<~Méthodes Numériques pour l'Ingénieur~>> en
1994/95 (3h de cours et 3h de TD sur l'étude du comportement local des
systèmes différentiels non-linéaires et des méthodes d'intégration
numérique), j'ai participé à la mise en place du module <<~Mesure et
Expérimentation en Biologie~>> dont j'ai été co-responsable avec Ph.
Brabant et E. Verrier.  L'objectif de ce module était de sensibiliser
les étudiants à la notion de variabilité au travers de la pratique
expérimentale. L'idée était de leur faire recueillir eux-mêmes des
mesures (en biologie, écologie, agronomie, zootechnie) qu'ils avaient
ensuite à analyser. En plus de 1h30 de rappel sur l'analyse de la
variance en 1997/98 et 1998/99, j'ai encadré les étudiants lors de leurs
analyses statistiques, en salle informatique pendant 2 ou 3
demi-journées.



En 2001/02, en collaboration avec J.-J. Daudin, Ph. Grappin et F.
Marion-Poll, nous avons créé une UV sur les <<~Biopuces et leur
Exploitation par les Outils Bioinformatiques~>>. Pour l'unité mixte de
recherche (UMR) Biométrie et Intelligence Artificielle (BIA) à
laquelle j'appartiens, cette UV est le résultat de notre implication
en recherche sur l'analyse des <<~puces à ADN~>> (cette recherche sera
décrite en section \ref{Para:Biopuces} p.  \pageref{Para:Biopuces}).
Cette technologie connaît un réel essor actuellement dans des domaines
aussi variés que la médecine, la pharmacie, l'amélioration des plantes
et fournira certainement des débouchés tout à fait accessibles aux
ingénieurs de l'INA~PG.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Enseignements de troisième cycle (DEA et DAA)}

À partir de 1994/95, les enseignements de 3ème année ont pris une part
de plus en plus grande dans mes interventions, jusqu'à mon détachement
à l'INRA. Depuis mon retour, j'ai repris ma participation au tronc
commun de 2ème année et mon volume d'enseignement en 3ème année a donc
décru.

En dehors du DAA <<~Agronomie et Environnement~>> (AGER) dans lequel
mes interventions se limitaient aux TD, je suis responsable et
j'effectue l'ensemble des enseignements (cours, TD, encadrement de
projets) dans les DAA <<~ Sciences Animales et Filières des
Produits~>> (SPA), Ingénierie de la Production Végétale (IPV)\note~et
DEA <<~Biologie, Diversité et Adaptation des Plantes Cultivées~>>
(BDAPC)\note~et <<~Écologie~>>.  Comme en tronc commun de 2ème année,
les TD peuvent être soit des séances spécifiques en salle
informatique, soit mêlés au cours sous forme d'études de cas.

Dans le cas du DAA SPA, ces TD sont, à mon initiative, présentés en
binôme avec des membres du département de Sciences Animales. Cette
approche (plus coûteuse en enseignants) permet une ouverture plus
large et surtout une confrontation des disciplines qui illustre bien
l'approche de modélisation statistique pour un problème biologique
donné.

Au delà des enseignements (cours et TD), j'ai chaque année l'occasion
d'encadrer quelques étudiants de chaque 3ème année (DEA ou DAA) pour
la partie statistique de leurs stages de fin d'étude (3 ou 4 étudiants
par an).  Cette activité est essentielle car elle me permet d'enrichir
ma connaissance des problèmes concrets rencontrés par les étudiants
dès leur sortie de l'INA~PG. En accord avec ces étudiants, il arrive
régulièrement que je tire de leurs travaux des exemples pour illustrer
les cours des années suivantes.

\paragraphSR{Enseignements dans les DAA.}  

Dans les DAA dont les étudiants ont, pour la plupart, suivi la 2ème
année de l'INA~PG, mes interventions visent à introduire de nouveaux
outils adaptés aux besoins spécifiques des différentes formations.

\begin{description}
\item[Méthodes multivariées.] Les méthodes d'analyse des données
  (analyse en composantes principales, analyse factorielle des
  correspondances, analyse factorielle discriminante, méthodes de
  classification) doivent faire partie du bagage de beaucoup
  d'ingénieurs agronomes. Elles sont donc demandées par tous les DAA
  dans lesquels j'interviens~: SPA, AGER\note, IPV\note.
\item[Planification expérimentale.] De même les méthodes de conception
  de plans d'expériences (plans factoriels, split-plot) sont
  présentées en DAA SPA, AGER\note~et IPV\note.
\item[Modèle linéaire généralisé.] Ce modèle est une généralisation
  très utile du modèle linéaire vu en tronc commun puisqu'il permet de
  modéliser des variables discrètes (binaires, ordinales ou
  qualitatives). Je le présente en DAA SPA avec des applications à des
  états sanitaires d'animaux (sain/malade) ou à des tailles de portées
  (trop petites pour être modélisées par des lois normales).
\item[Modèle linéaire mixte.] Plus récemment, j'ai inclu dans mes
  enseignements le modèle mixte très utilisé en génétique quantitative
  (DAA SPA et IPV\note) pour prendre en compte la dépendance entre
  individus apparentés, mais qui permet également d'analyser les
  résultats d'expériences avec mesures répétées (DAA SPA).
\item[Introduction à la bioinformatique] En 2001/02 un module de
  bioinformatique à été introduit dans les enseignements du DAA
  <<~Informatique, chef de projet~>>. Ce module a été conjoint avec
  celui que j'organisais pour l'école doctorale ABIES (section
  \ref{Para:Abies} p. \pageref{Para:Abies}) en 2001/02.  Une version
  spécifique à ce DAA a été mise en place en 2002/03 (sous la
  responsabilité de Ch.  Christophe, INRA).
\end{description}

La plupart du temps, ces chapitres concernant de nouvelles méthodes
sont précédés de rappels sur des notions vues en tronc commun,
principalement sur le modèle linéaire, mais aussi sur l'analyse en
composantes principales et les méthodes d'échantillonnage. Ces rappels
sont essentiels grâce à la maturité acquise par les étudiants entre la
2ème et la 3ème année~: ayant une idée plus précise du type des
problèmes qu'ils rencontreront dans leur vie professionnelle, ils
perçoivent mieux l'intérêt de ces outils et concepts.

%\bigskip

\paragraphSR{Enseignements dans les DEA.}  

La situation dans les DEA est différente de celle des DAA du fait des
origines beaucoup plus diversifiées des étudiants. Cette diversité
oblige souvent revenir sur des notions vues en tronc commun de
l'INA~PG (voire à les introduire) mais permet aussi des approches
différentes, s'appuyant sur les expériences des étudiants.

Ainsi dans les DEA <<~Écologie~>>, <<~Génétique Multifactorielle~>> et
BDAPC\note (tronc commun et option agronomie), une partie importante
de l'enseignement de statistique est consacrée au modèle linéaire et,
dans une moindre part, à l'analyse en composantes principales.  Le
reste de mes interventions varie selon les DEA~: la planification
expérimentale est présentée en BDAPC\note, le modèle linéaire
généralisé et le modèle linéaire mixte en Écologie.

Mon intervention dans le DEA <<~Espace, Temps, Environnement et
Société~>> (ETES\note) prenait (avant mon détachement à l'INRA) une
forme plus particulière~: il s'agissait de présenter une étude menée
par un chercheur de l'ENSA de Montpellier (Ch.-H. Moulin) sur des
pratiques de ventes de moutons au Sénégal. Cette présentation
(conjointe avec Ch.-H. Moulin) étalée sur une journée était l'occasion
de rappels sur l'échantillonnage et sur des méthodes factorielles,
mais surtout d'une réelle discussion sur les applications de ces
méthodes à un cas réel.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Enseignement doctoral}\label{SubSec:EnsDoctor}

\paragraphSR{Simulation in population genetics and theory of
  selection.}  

En juin 1999, à l'initiative D'E. Verrier, les UER de Génétique Animale
et de Mathématique de l'INA~PG ont organisé une école d'été d'une
semaine ouverte à des doctorants européens. 29 étudiants venus de 9
pays y ont suivi des enseignements (en anglais) sur les méthodes de
simulations en sélection et génétique des populations.  Au cours de
ces journées, j'ai donné des cours sur la simulation de variables
aléatoires et la planification de simulations, co-encadré des TD et
rédigé avec Ch. Doursat un support de cours de 35 pages.

\paragraphSR{Introduction à la bioinformatique.} \label{Para:Abies} 

En 2001/02, j'ai organisé ce qui devait être une option de 3ème année
consacrée aux outils bioinformatiques. Finalement, cette option a été
suivie par les 7 étudiants du DAA <<~Informatique, chef de projet~>>,
4 étudiants de l'option Statistique Appliquée du DEA <<~Modélisation
Stochastique et Statistique~>> d'Orsay et 12 doctorants de l'école
doctorale ABIES.  En deux semaines, cinq grands thèmes ont été
abordés~:
\begin{itemize}
\item les bases de données en génomique,
\item les alignements de séquences,
\item la phylogénie moléculaire,
\item la recherche et les statistiques de motifs,
\item les données d'expression.
\end{itemize}
En 2002/03 cet enseignement a été décliné différemment pour les
doctorants d'ABIES et pour les étudiants de 3ème année informatique.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Formation continue}

\paragraphSR{Cours Supérieur d'Amélioration Génétique des Animaux
  Domestiques (CSAGAD)~: Cours de Statistique.}  

C'est avec le CSAGAD que je participe le plus à la formation continue.
Cette formation s'étend sur deux années et est structurée en sessions
distantes d'un ou deux mois. Depuis 1995/96 (le cours ayant lieu un an
sur deux), j'y effectue les enseignements de statistique nécessaires à
la compréhension des outils de génétique quantitative utilisés en
sélection animale. En collaboration avec E. Verrier, j'ai repris cet
enseignement en y incluant des séances de TD sur ordinateur. Depuis
1995/96, j'ai fait évoluer son contenu pour construire une progression
des concepts statistiques de base (vu en 1ère session) vers le modèle
à effets aléatoires (3ème session). Un polycopié en 2 volumes couvre
l'ensemble de cet enseignement (annexe \ref{Sec:PubEns} p.
\pageref{Sec:PubEns}). Le coeur du programme est constitué par le
modèle linéaire et notamment son écriture matricielle. Cet
enseignement fait appel à un certain nombre de méthodes mathématiques
qui sont soit nouvelles pour les participants soit profondément
enfouies dans leurs souvenirs.  Cependant, leur expérience pratique
leur permet de ne pas perdre de vue les objectifs de la sélection et
les convainc de l'utilité de ces outils.

\paragraphSR{Formation ADEPRINA~: Analyse des Séries Chronologiques.}

En 1995/96, à la demande de l'office interprofessionnel OFIVAL, notre
UER a monté une formation <<~à la carte~>> sur les séries
chronologiques (introduction aux processus stochastiques et aux
modèles ARMA). Cette formation a été conçue en collaboration avec les
membres d'OFIVAL qui ont fourni les données servant de supports aux
TD.  À cette occasion, un polycopié <<~Analyse des séries
chronologiques~>> (annexe \ref{Sec:PubEns} p.  \pageref{Sec:PubEns}) a
été rédigé et est aujourd'hui disponible pour les étudiants de
l'INA~PG.

\paragraphSR{Autres participations à des actions de formation
  continue de l'INA~PG}
\begin{description}
\item[Formation ADEPRINA <<~Analyse des Données~>>~:] (1993/94 et 1994/95)
  formation de 3 jours aux méthodes d'analyse des données, cours sur
  l'analyse en composantes principales et la classification
  automatique (6h).
\item[Cours Supérieur de Production Porcine (Traitement des
  Données)~:] (1994/95) cours et TD sur les bases de statistique
  inférentielle, les méthodes d'échantillonnage et l'ACP (9h).
\item[Formation de responsable d'exploitation des lycées agricoles]
  {\bf (Modèle Li\-né\-aire)~:} (1995/96) cours et TD de rappels et de
  compléments sur le modèle linéaire général.  Application sur le
  logiciel Statgraphics (9h).  Rédaction d'un polycopié <<~Rappels et
  compléments sur le modèle linéaire~>> (annexe \ref{Sec:PubEns} p.
  \pageref{Sec:PubEns}).
\item[Formation laboratoires GLAXO~:] (1996/97) cours de statistique
  élémentaire, comparaison de populations et analyse de la variance
  (6h).  Rédaction d'un support de cours <<~Comparaison de
  populations~>> (cf. annexe \ref{Sec:PubEns} p.
  \pageref{Sec:PubEns}).
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Enseignements extérieurs à l'INA~PG}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Tous les enseignements présentés ici sont rémunérés, à
  l'exception de ceux dispensés à l'étranger.}

\paragraphSR{École Supérieure d'Électricité
  (Supélec).}\label{Para:Supelec}

À la demande de la direction de Supélec, Jean-Jacques Daudin et moi
avons mis en place il y a 5 ans --~en collaboration avec F. Brouaye de
Supélec~-- le cours de tronc commun de statistique de première année.
Cet enseignement (18h de cours et 6h de TD) reprend à peu près les
enseignements de tronc commun de 1ère et 2ème année de l'INA~PG.  Une
attention particulière y est portée aux applications industrielles (en
planification expérimentale, notamment). Ce dernier point est renforcé
par une option de seconde année <<~Planification expérimentale et
analyse des données~>> (18h de cours et 6h de TD).  D'un point de vue
pédagogique, il est extrêmement intéressant d'avoir à enseigner à des
étudiants mieux formés en mathématiques que ceux de l'INA~PG. Si la
technique mathématique ne les effraie pas, la notion de variabilité
leur est, par contre, souvent assez étrangère.

\paragraphSR{Autres enseignements extérieurs.}
\begin{description}
\item[Première année de DEUG d'économie et d'AES à PARIS II~:] (1988/89,
  1989/90) entre 2 et 4 séances de 1h30 par semaine de statistique
  (statistique descriptive, intervalle de confiance, tests, régression
  simple) et de mathématiques (probabilités, analyse, algèbre
  linéaire).
\item[Formation post-BTS] {\bf en Assurance Qualité à l'École
    Nationale Supérieure de Meunerie et des Industries Céréalières~:}
  (1995/96, 1996/97) 30h de cours et TD de statistique (régression,
  analyse de la variance, plans d'expériences et surfaces de
  réponses), applications sur le logiciel StatITCF puis sur
  Statgraphics.
\end{description}

\paragraphSR{Statistique et génome.}
En liaison avec mes recherches dans l'analyse statistique des génomes,
j'effectue régulièrement des interventions assez courtes dans diverses
formations~:
\begin{description}
\item[Institut Supérieur de Technologie et de Management~:] 12h de
  cours sur les méthodes d'analyse statistique de données issues de
  biopuces (1999/2000--2002/03).
\item[DESS Ingénierie Génomique Fonctionnelle (Jussieu)~:] 3h puis 6h
  d'introduction à l'analyse statistique du transcriptome (2001/02 et
  2002/03).
\item[DESS Etude de Génome Outils Informatiques et Statistiques
  (Rouen)~:] 5h d'introduction à l'analyse statistique du
  transcriptome (2002/03).
\item[DESS Informatique Appliqué à la Biologie (Évry)~:] 3h de cours
  sur la répartition de motifs dans les séquences d'ADN (2000/01,
  2001/02).
\end{description}

\paragraphSR{Université de Valdivia (Chili).}  \label{Para:Chili}

Enfin, le Centre International de Mathématiques Pures et Appliquées
(CIMPA), organise en janvier 2004 une école de bioinformatique dans
cette université au cours de laquelle je dois intervenir 9h sur
l'analyse statistique des biopuces. À l'occasion de cet enseignement,
je rédige actuellement un support de cours en anglais sur ce sujet.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Création de documents pédagogiques}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

La liste des polycopiés est donnée en annexe \ref{Sec:PubEns} (p.
\pageref{Sec:PubEns}). Les avancées récentes en statistique ne sont
généralement pas enseignées à l'INA~PG. De ce fait, la mise à jour de
ces documents porte surtout sur des modifications pédagogiques.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Activités de recherche et de développement}\label{SecRech}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Orientation générale}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
À l'heure actuelle la partie la plus importante de mes recherches est
consacrée aux applications en génomique et <<~post-génomique~>>. Ces
recherches se rattachent au domaine souvent appelé bioinformatique. La
particularité de ces recherches est qu'elles demandent au statisticien
un réel investissement dans la discipline destinataire, à savoir la
biologie moléculaire. Cette particularité fait aussi son intérêt
principal~: depuis plusieurs années déjà, la biologie moléculaire (et
aujourd'hui la génomique) est sans doute une des disciplines
scientifiques les plus fertiles. Être associé à ces avancées et à ces
révolutions est particulièrement stimulant.

Dans ce domaine, mes collaborations et les implications de mes
recherches sont essentiellement académiques. J'ai également des
activités de recherche dont les applications agronomiques ou
agro-industrielles sont plus immédiates (cf.  section
\ref{SubSec:Thèmes} p. \pageref{Para:AutresSujets}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Cadre structurel}\label{SubSec:Cadre}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{description}
\item[INRA BIA~:] En dehors de mon détachement auprès de l'unité MIG
  (unité propre de l'INRA), j'effectue ma recherche dans le cadre de
  l'UMR liant OMIP au département de Biométrie et Intelligence
  Artificielle (BIA) de l'INRA~: \\
  \centerline{\tt www.inra.fr/bia/.}  
  Ce rattachement à l'INRA me semble essentiel pour la vitalité
  scientifique de notre unité.
\item[Groupe SSB~:] Mes recherches sur le génome se déroulent
  principalement au sein du groupe <<~Statistique des Séquences
  Biologiques~>>~: \\
  \centerline{\tt www-mig.versailles.inra.fr/ssb/} \\
  qui associe INRA (Institut National de la Recherche Agronomique)~:
  \begin{itemize}
  \item l'unité MIG de l'INRA de Versailles,
  \item le laboratoire Statistique et Génome de la Génopole d'Évry,
  \item le laboratoire de statistique et probabilités de l'université
    de Rouen
  \item et l'UMR INA~PG / INRA BIA.
  \end{itemize}
  C'est au sein de ce groupe que nous menons nos réflexions sur les
  méthodes statistiques à développer pour l'analyse des génomes.
\item[URGV~:] L'UMR INA~PG -- BIA est également associée formellement
  à l'Unité INRA de Recherche de Génomique Végétale (URGV, Évry)
  puisque M.-L. Martin a été recrutée en 2002 sur un poste de CR en
  statistique partagé entre nos deux unités.
\end{description}

\paragraph{Action IMPG~:} Enfin, la communauté bioinformatique française
est en grande partie fédérée par une action du ministère de la
recherche intitulée <<~Informatique, Mathématique et Physique pour la
Génomique~>> (IMPG)~: \\
\centerline{\tt www.impg.prd.fr.} \\
La liste de diffusion de cette action touche plus de 700 chercheurs
francophones et les Journées Ouvertes en Biologie Informatique et
Mathématiques (JOBIM) annuelles réunissent plus de 400 chercheurs
français et étrangers. Ces journées prendront en 2003 une dimension
européenne avec la European Conference on Computational Biology (ECCB)~: \\
\centerline{\tt www.inra.fr/eccb2003/.}  Cette action a beaucoup
contribué à la structuration du domaine scientifique en France.
L'action IMPG est divisée en groupes thématiques. Je suis membre du
groupe <<~Traitement et Analyse des Séquences~>> et animateur du
groupe <<~Analyse Statistique du Transcriptome~>>.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Thèmes}\label{SubSec:Thèmes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Je présente ici mes thématiques de recherche actuelles sans entrer
dans la dimension méthodologique. Des précisions sont apportées dans
mon projet de recherche (partie \ref{Part:Projets}, chapitre
\ref{Chap:ProjRech}).

\paragraphSR{Répartition de motifs dans des séquences d'ADN.}

Ce sujet a été l'objet de mes premiers travaux en analyse statistique
des génomes qui constitue mon thème de recherche principal depuis plus
de 6 ans. Il fournit l'essentiel du contenu de mon mémoire de HDR et a
donné lieu à plusieurs articles --~Robin et Daudin (1999 et 2001),
Robin et Schbath (2001), Robin (2002), Robin {\em et al.} (2002),
Ledent et Robin (2003)~--~. La rédaction, en collaboration avec F.
Rodolphe et S. Schbath (unité INRA-MIG, Jouy-en-Josas), d'un livre sur
ce sujet est quasiment achevée pour les éditions Belin et deux
éditeurs se sont déjà montrés intéressés par une version anglaise.

Les statistiques sur les motifs font partie des outils de base dans
l'analyse des séquences biologiques. Leur objectif est de détecter des
motifs (de courtes suites de nucléotides) ayant un rôle particulier
dans le fonctionnement des génomes. Le plus souvent, on détecte des
motifs intéressant en comparant leur fréquence ou leur répartition à
la fréquence ou à la répartition attendue sous un modèle simple
(chaîne de Markov, processus de Poisson). La connaissance des
propriétés statistiques de ces fréquences ou de ces répartitions est
nécessaire pour détecter les motifs <<~exceptionnels~>>. 

Les travaux sur ce sujet se poursuivent actuellement avec une étude
(en réponse à un appel d'offre du CNRS) sur la répartition des sites
CHI dans les génomes de souches pathogènes d'{\sl E. coli}.

\paragraphSR{Analyse de données issues de biopuces.}\label{Para:Biopuces}

Les puces à ADN constituent une des avancées récentes les plus
prometteuses en biologie moléculaire. Cet outil d'analyse en
laboratoire permet d'avoir accès simultanément au niveau d'expression
de la quasi totalité des gènes d'un organisme. L'abondance de ces
données ainsi que leur grande variabilité rendent nécessaire le
recours à l'outil statistique.

Ce sujet est en train de devenir ma principale thématique de
recherche. Je co-encadre actuellement (principalement avec J.-J.
Daudin) trois thèses. Nos publications ne sont pas encore très
nombreuses (et pour la plupart encore à l'état de soumission)
--~Sekowska {\em et al.} (2001), Delmar {\em et al.} (2003),
Mary-Huard {\em et al.} (2003), Picard {\em et al.} (2003), Daudin
{\em et al.} (2003)~-- mais nous collaborons déjà avec plusieurs
laboratoires de biologie~:
\begin{itemize}
\item Institut Pasteur de Hong-Kong (A. Danchin),
\item Unité INRA de Recherche de Génomique Végétale d'Évry (M.
  Caboche),
\item Plateforme de biopuces du CEA d'Évry (X. Gidrol), 
\item Département de Biologie de l'ENS Ulm (C. Jacq),
\item Unité d'Immunologie Virale de l'institut Pasteur (E. Cabannes),
\item Unité INRA de Biologie du Développement et Biotechnologies de
  Jouy-en-Josas (I. Hue)
\end{itemize}
et d'autres propositions nous parviennent régulièrement. L'abondance
de ces offres vient en grande partie de la faible culture statistique
dans bon nombre de laboratoires de biologie moléculaire.  
\begin{description}
\item[Groupe IMPG~:] Ce constat m'a poussé à fonder en 2000 --~en
  collaboration avec P.  Doumas (INRA), P. Hilson (INRA) et J.-P.
  Nadal (ENS)~-- le groupe IMPG <<~Analyse statistique du
  transcriptome~>> \\
  \centerline{\tt www.impg.prd.fr/Groupes/AST.html} \\
  dont l'objectif est
  \begin{itemize}
  \item de diffuser des méthodes statistiques usuelles dans la
    communauté des biologistes,
  \item d'adapter ces méthodes aux schémas expérimentaux et aux
    formats de données rencontrées dans les études de transcriptomes,
  \item de développer de nouvelles méthodes répondant aux problèmes
    spécifiques posés par ces données.
  \end{itemize}
\item[Atelier INSERM~:] Suivant la même démarche, j'organise en
  collaboration avec (M.  Chavance et Ph.  Broët de l'INSERM, et A.
  Bar-Hen de l'université de Marseille St-Jérôme) en Mai 2003 un atelier
  INSERM sur l'<<~Analyse statistique des biopuces~>>. Les
  intervenants de cet atelier sont, pour la plupart, des
  scientifiques de stature internationale~: Y. Benjamini (Tel-Aviv,
  Israël), T. Hastie (Stanford, Etats-Unis), K. Kerr (Seattle,
  Etats-Unis), S. Richardson (Londres, Grande-Bretagne), T. Speed
  (Berkeley, Etats-Unis), R.  Tibshirani (Stanford, Etats-Unis).
\end{description}
J'ai donc dans ce domaine une importante activité d'animation
(organisation de colloques, séminaires de vulgarisation)~; mon
expérience d'enseignant nourrit ainsi mon activité scientifique, de
par le spectre assez large de méthodes statistiques qu'elle m'oblige à
connaître.

\paragraphSR{Distinction variétale et estimation de distances
  phénotypiques.}

Un autre sujet important de ces dernières années a été la prise en
compte de l'information moléculaire pour la distinction variétale. A
l'initiative de C. Baril, le GEVES (qui gère en France les catalogues
des variétés végétales commerciales) a entamé une réflexion sur les
procédures de distinction qui assure l'originalité des nouvelles
variétés. Ces procédures nécessitent la mise au champ chaque année de
toutes les variétés du catalogue (plusieurs centaines pour le maïs
seul) et des variétés nouvelles pour mesurer la ressemblance
phénotypique entre elles.  Les données moléculaires (marqueurs AFLP,
RAPD) fournissent une information moins coûteuse qui peut permettre de
prédire la distance entre les variétés. Ces travaux ont commencé à
l'occasion d'un stage de DEA qui a donné lieu à deux publications
--~Nuel {\em et al.} (2001a et 2001b)~-- et se sont poursuivies avec
la thèse de F. Mortier sur l'estimation de distances euclidiennes
généralisées aux données discrètes. \\
La méthode d'estimation que nous avons adoptée consiste à prédire les
valeurs des variables phénotypiques en fonction de l'information
moléculaire, puis à calculer la distance à partir de ces valeurs
prédites. La méthode de G. Nuel utilise le modèle linéaire et n'est
valable que pour des caractères phénotypiques quantitatifs~; celle de
F.  Mortier l'étend aux caractères qualitatifs en utilisant le modèle
linéaire généralisé (modèle probit multivarié corrélé). Ces méthodes
ont été implémentées dans le logiciel PREDIP (propriété du GEVES)
développé sous SAS par S. Paillard puis par S. Lassalvy.

\paragraphSR{Autres sujets de recherches.}\label{Para:AutresSujets}
\begin{description}
\item[Durées de vie~:] Mon premier sujet de recherche fut celui de ma
  thèse et portait sur l'analyse des durées de vie (d'animaux ou de
  matériel) qui présentent des spécificités statistiques à cause du
  phénomène de censure (certaines durées sont observées seulement
  partiellement). Ce travail a donné lieu à une publication --~Robin
  (1996)~--. J'ai repris cette thématique à l'occasion de la thèse de
  T. Lorino.
\item[Analyse de thermogrammes~:] Le second thème de recherche m'a été
  fourni par un contrat de recherche avec ARILAIT (organisme
  inter-professionnel de l'industrie laitière). L'objectif était
  d'analyser des {\em thermogrammes} (courbes produites par analyse
  thermique différentielle) pour en déduire la composition des
  matières grasses. Ces travaux ont donné lieu à 2 stages de DEA et
  abouti à un article --~Robin (1999)~-- et la production du logiciel
  {\sc Anatherm}, propriété d'ARILAIT.
\item[Classification de mutants par FT-IR~:] J'ai entamé en 2001 une
  collaboration avec G. Mouille et H. Höfte du laboratoire de biologie
  cellulaire de l'INRA de Versailles sur l'utilisation de spectres
  infra-rouges pour la caractérisation de mutants d'{\sl Arabidopsis}.
  Un spectre étant composé de plusieurs centaines de mesures, on doit
  ici recourir à des méthodes de compression de données pour pouvoir
  définir des distances entre mutants. Ces travaux ont donné lieu à un
  stage d'école d'ingénieur et à deux articles --~Robin {\em et al.}
  (2003), Mouille {\em et al.} (2003)~--.
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Encadrement de la recherche}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraphSR{Stages de DEA/DAA/DESS.}

Au cours de mes travaux sur les sujets présentés en section
\ref{SubSec:Thèmes} (p. \pageref{SubSec:Thèmes}), j'ai encadré (ou
co-encadré) des étudiants de 3ème cycle (cf. annexe \ref{Para:Stage}
p. \pageref{Para:Stage}).
\begin{description}
\item[Analyse de thermogrammes~:] G. Bourguignon (1992), E. Gautherat
  (1995), D. Belhaj (1995)
\item[Distinction variétale~:] G. Nuel (1998), N. Legall (1999)
\item[Occurrences de motifs~:] C. Jubin (1999), H. Richard (2000) et S.
  Ledent (2001)
\item[Classification et FT-IR~:] M. Lecomte (2001)
\item[Analyse de biopuces~:] Ph. Hupé, F. Picard et T. Mary-Huard
  (2002)
\end{description}
Certains de ces stages ont été à l'origine de publications (2 articles
publiés avec G. Nuel, 1 publié avec H.  Richard, 1 article publié et 1
accepté avec M. Lecomte, 1 soumis avec S. Ledent, F. Picard et T.
Mary-Huard).

\paragraphSR{Co-encadrement de thèses.}  J'ai co-encadré les thèses de
T. Lorino, F. Mortier et co-encadre actuellement celles de P. Delmar,
T.  Mary-Huard et F. Picard (cf. annexe \ref{Para:These} p.
\pageref{Para:These}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Intervention dans des écoles thématiques}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

J'ai été sollicité pour intervenir prochainement dans deux écoles
thématiques sur l'analyse statistique des puces à ADN.
\begin{itemize}
\item {\em Techniques des puces à ADN pour le génotypage et l'analyse
    du transcriptome des micro-organismes~:} école CNRS en juin 2003 à
  Lyon.
\item {\em Génomique fonctionnelle et bioinformatique~:} école
  INRA/CNRS en octobre 2003 à Roscoff.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Coopération internationale}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Dans le cadre du 6ème Projet Cadre (européen) de Recherche et
Développement, j'ai participé à la rédaction de la proposition de
création d'un réseau d'excellence intitulé <<~Statistical Analysis of
Gene Expression~>>.  Cette proposition était une initiative d'Eurandom
(Institut néerlandais de statistique appliquée sis à Eindhoven) dans
laquelle j'ai représenté le département BIA de l'INRA.  Cette
expression d'intérêt n'a malheureusement pas été retenue.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Publications scientifiques et valorisation}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L'essentiel de la valorisation de mon travail de recherche est de type
académique sous la forme de publications écrites et orales (voir liste
en annexe \ref{Sec:Publi} p. \pageref{SubSubSecPubli}). Mes travaux
en collaboration avec ARILAIT et le GEVES ont débouché sur des
logiciels diffusables.

De plus, je co-encadre en ce moment le CDD de Karine Piot avec C.
Hennequet et H. Chiapello (INRA-MIG) qui a pour objet de développer un
ensemble de modules SAS pour aider à l'analyse des données de
transcriptomes de l'unité Biologie du Développement et Biotechnologies
de l'INRA Jouy-en-Josas.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Autres activités}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Responsabilités et fonctions au service de l'établissement}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{description}
\item[Conseil des enseignants~:] élu <<~non professeur~>> depuis mon arrivée à
  l'INA~PG (hors détachement à l'INRA), y compris comme représentant
  des AERC.
\item[Commission <<~élèves en difficulté~>>~:] membre de 1995 à 1999.
  J'avais contribué à la création de cette commission.
\item[Commission pédagogique~:] Membre depuis 2001, participation à la
  réforme de la 2ème année en 2002.
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Autres responsabilités et fonctions}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Membre nommé du {\bf Conseil de Gestion} du département BIA de l'INRA
de septembre 1998 à septembre 2002.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Participation à des jurys de thèse}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{itemize}
\item G. Nuel <<~Grandes déviations et chaînes de Markov pour l'étude
  des mots exceptionnels dans les séquences biologiques~>> en juin 2001,
  université d'Évry.
\item T. Lorino <<~Modèles statistiques pour des données de survies
  corrélées~>> en mai 2002, ENVA.
\item F. Mortier <<~Estimation de distances euclidiennes
  généralisées~: application à la distinction variétale~>> en décembre
  2002, université de Lille.
\item O. Martin <<~Approches statistiques pour l'analyse des données
  de puces à ADN~>> en décembre 2002, université de Grenoble.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Participation à des comités de thèse}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
S. Degrelle sur l'analyse du transcriptome de cellules de l'embryon
bovin, sous la direction de I. Hue (INRA, Jouy-en-Josas).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Compétence nationale et internationale reconnue}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
\item Rapporteur pour l'appel d'offre INRA <<~Recherche sur l'impact
  des OGM~>> en 2002.
\item Membre du comité de programme de la European Conference on
  Computational Biology qui aura lieu en octobre 2003 à Paris.
\item Conférences invitées dans des congrès nationaux et
  internationaux (cf. annexe \ref{Subsubsec:ConfInvit} p.
  \pageref{Subsubsec:ConfInvit}).
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Animation de la recherche}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{description}
\item[Séminaire du département OMIP~:] organisateur de 1996 à 1998.
\item[Traitement et analyse des séquences~:] co-organisateur de 3
  journées en novembre 2000 à Évry (200 participants).
\item[Analyse statistique du transcriptome~:] co-fondateur du groupe
  IMPG (cf. section \ref{Para:Biopuces} p. \pageref{Para:Biopuces}) et
  organisateur des journées de juin 2001 (à l'INA~PG) et avril 2002.
  Entre 100 et 150 participants.
\item[Atelier INSERM~:] <<~Analyse statistique des biopuces~>>,
  co-organisation (cf section \ref{Para:Biopuces} p.
  \pageref{Para:Biopuces}), Mai 2003.
\item[Formation CNRS biopuces~:] <<~Techniques de puces à ADN pour le
  génotypage et l'analyse du transcriptome~>> Lyon, Juin 2003.
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Réflexions et perspectives}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\em Cette section sera l'objet des projets d'enseignement et de
  recherche de la partie \ref{Part:Projets}.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setcounter{section}{0}
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}
\section{Annexes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Volumes d'enseignements}\label{Sec:ChargeEns}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Tableau récapitulatif des activités d'enseignement à l'INA~PG pour
les années 1998/99, 2001/02, 2002/03.  \bigskip

\newpage
\begin{table}[H]
  \hspace{-0.5cm}
  \begin{sideways}
    {\small
      \input{Enseignements-PR.tex}
      }
  \end{sideways}
  \caption{Charges d'enseignements des trois dernières années à
      l'INA~PG~: 1998/99, 2001/02 et 2002/03}
  \label{Tab:Charges}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Encadrement d'étudiants}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En plus des stages indiqués ci-dessous que j'ai encadré
personnellement, je co-encadre chaque année quatre ou cinq étudiants
de DEA ou DAA.

\paragraphSR{Encadrements de stages d'étudiants.} \label{Para:Stage}

\begin{itemize}
\item G. Bourguignon (3ème année INA~PG, 1992)~: stage au laboratoire
  de Biométrie de l'INA~PG sur le thème {\em Mise au point d'un
    logiciel d'analyse de thermogrammes}. Ce stage a permis la mise au
  point du logiciel ANATHERM.
\item E. Gautherat (DEA de Statistique de Paris Sud, 1993)~: stage au
  laboratoire de Biométrie de l'INA~PG sur le thème {\em Déconvolution
    de thermogrammes}.
\item J. Labarre (3ème année INA~PG, 1994)~: stage à l'Association
  Française du Froid (CEMAGREF) sur la mise en place et l'analyse des
  résultats d'une {\em Enquête sur les fluides frigorigènes utilisés
    par l'industrie agro-alimentaire}.
\item D. Belhaj (DEA de Statistique de Paris Sud, 1995)~: stage au
  CEMAGREF sur le thème {\em Authentification automatique de jus de
    fruits à partir de chromatogrammes}.
\item G. Nuel (DEA de Statistique de Paris Sud, 1998)~: stage conjoint
  à l'INA~PG (laboratoire de biométrie) et au GEVES sur le thème {\em
    Prédictions de distances phénotypiques à partir de données
    moléculaire pour la distinction variétale}.  Ce stage a donné lieu
  à deux publications et à plusieurs conférences.
\item N. Legall (DEA de Statistique de Paris VI, 1999)~: stage conjoint
  à l'INA~PG (laboratoire de biométrie) et au GEVES sur le thème {\em
    Prédiction de distance phénotypique fondées sur des variables
    discrètes à partir de données moléculaires.}
\item C. Jubin (DESS de bioinformatique de Versailles, 1999)~: stage au
  laboratoire de Biométrie de l'INA~PG {\em Insertion au serveur {\it
      Statistiques des séquences Biologiques} d'un programme calculant
    la distribution exacte des occurrences d'un mot dans une
    séquence}.  Ce stage a permis la mise au point du logiciel {\sc
    Demos}, bientôt disponible sur le web.
\item M. Lecomte (2ème année ENSAI, 2001)~: stage au laboratoire
  INRA-MIG sur le thème {\em Classification de mutants d'{\sl
      Arabidopsis} à partir de spectres infrarouges}.
\item S. Ledent (DEA de Modélisation stochastique de Paris VII, 2001)~:
  stage au laboratoire INRA-MIG sur le thème {\em Répartition de
    motifs dans des séquences d'ADN hétérogènes}.
\item Ph. Hupé (DEA de Statistique de Paris Sud, 2002)~: {\em Analyse
    statistique de données d'expression de gènes issues de
    microarray~: classification supervisée et sélection de gènes
    discriminants}.
\item Mary-Huard (DEA de Statistique de Paris Sud, 2002)~: {\it
    Normalisation spatiale des données de biopuces}.
\item F. Picard (DEA de Statistique de Paris Sud, 2002)~: {\em Analyse
    de données de cytométrie de flux~: application à la génétique du
    cancer}.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Publications d'enseignement}\label{Sec:PubEns}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\nocite{R-ModLin} \nocite{DDRT-Chrono} \nocite{R-CompPop}
%\nocite{DR-ACP} \nocite{PR-CM} \nocite{R-CSAGAD}
%\bibliography{../../PolySR}
%\bibliographystyle{astats-fr}

\paragraphSR{Livre.}
\begin{itemize}
\item {\sc Daudin J.-J., Robin S., Vuillet C.} (1999), {\em Inférence
    Statistique~: Idées, démarches, exemples}, Presses Universitaires
  de Rennes~/~Société Française de Statistique
\end{itemize}

\paragraphSR{Polycopiés de l'INA~PG.}
\begin{itemize}
\item{\sc Daudin, J.-J.}, {\sc Duby, C.}, {\sc Robin, S.} et {\sc
    Trécourt, P.}  (1996).  Analyse des séries chronologiques.  70p.
\item{\sc Duby, C.} et {\sc Robin, S.}  (2001).  Analyse en composantes
  principales.  70p.
\item{\sc Pommiès, E.} et {\sc Robin, S.}  (1999).  Introduction aux
  chaînes de markov homogènes.  65p.
\item{\sc Robin, S.}  (1996).  Comparaison de populations.  68p.
\item{\sc Robin, S.}  (1998).  Rappels et compléments sur le modèle
  linéaire.  17p.
\item{\sc Robin, S.}  (1999).  Cours de statistique du {CSAGAD}.  200p.
\item{\sc Doursat, C.} et {\sc Robin, S.}  (1999).  Simulating random
  variables.  30p.
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Encadrement de la recherche}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraphSR{Co-encadrements de thèses.} \label{Para:These}

\begin{itemize}
\item T. Lorino (École Nationale Vétérinaire d'Alfort) {\em Modèles
    statistiques pour des données de survies corrélées}, codirection
  ($3 \times 1/3$) avec J.-J. Daudin (INA~PG) et M. Sanaa (ENVA),
  débutée en septembre 1998
\item F. Mortier (Université de Lille) {\em Généralisation de la distance
    de Mahalanobis au mélange de données continues et discrètes:
    Application à la distinction variétale}, codirection ($3 \times
  1/3$) avec A.  Bar-Hen (Université Marseille St-Jérôme) et C. Baril
  (GEVES), débutée en novembre 1999
\item P. Delmar (Ecole Centrale) {\em Analyse statistique des données
    de transcriptome}, codirection ($3 \times 1/3$) avec C. Saguez
  (école Centrale de Paris) et J.-J.  Daudin (INA~PG)
\item T. Mary-Huard (Université Paris-Sud Orsay) {\em Discrimination à
    partir de données de microarrays}, codirection avec J.-J. Daudin,
  débutée en octobre 2002.
\item F. Picard (INA~PG) {\em Méthodes statistiques pour l'analyse
    des puces CGH}, codirection avec J.-J. Daudin, débutée en octobre
  2002.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Publications  scientifiques et valorisation}\label{Sec:Publi}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Publications dans des revues internationales à comité
  de lecture} \label{SubSubSecPubli}

%\nocite{MRL03} \nocite{NRB01} \nocite{NBR01} \nocite{Rob96} 
%\nocite{Rob99} \nocite{Rob02} \nocite{RoD99} \nocite{RoD01}
%\nocite{RDR02} \nocite{RoS01} \nocite{SRD01} 
%\nocite{DGD03} \nocite{DRL03} \nocite{LeR03} \nocite{PRV03}
%\nocite{STR97} \nocite{BDM02} \nocite{DJR99} 

%\bibliography{../../SR} 
%\bibliographystyle{astats-fr}

%\begin{thebibliography}{Tototo}
\begin{itemize}
\item {\sc Bacro, J.-N.}, {\sc Daudin, J.-J.}, {\sc Mercier, S.} et
  {\sc Robin, S.}  \newblock (2002).  \newblock Back to the local
  score in the logarithmic case: a direct and simple proof.  \newblock
  {\em Ann. Inst. Statist.  Math.}
  {\bf 54}.  \newblock 748--757. % ok
  
\item {\sc Demotes-Mainard, S.}, {\sc Jeuffroy, M.-H.} et {\sc Robin,
    S.}  \newblock (1999).  \newblock Spike dry matter and nitrogen
  accumulation before anthesis in wheat as affected by nitrogen
  fertilizer: relationship to kernels per spike.  \newblock {\em Field
    Crop Research}.  \newblock {\bf 64} 249--259. % pas d'exemplaire ???
  
\item {\sc Mouille, G.}, {\sc Robin, S.}, {\sc Lecomte, M.}, {\sc
    Pagant, S.} et {\sc Höfte, H.}  \newblock (2003).  \newblock
  Classification and identification of arabidopsis cell wall mutants
  using fourier transform infrared (ft-ir) microspectroscopy.
  \newblock \newblock {\em accepté à Plant J.} % pdf
  
\item {\sc Nuel, G.}, {\sc Robin, S.} et {\sc Baril, C.}  \newblock
  (2001a).  \newblock Predicting phenotypic distances using a linear
  model: the case of varietal distinctness.  \newblock {\em J. Appl.
    Statist.}  \newblock {\bf 28}~{\bf (5)} 607--621. % ok
  
\item {\sc Nuel, G.}, {\sc Baril, C.} et {\sc Robin, S.}  \newblock
  (2001b).  \newblock Varietal distinctness assisted by molecular
  markers: A methodological approach.  \newblock {\em Acta
    Horticulturae}.  \newblock {\bf 546} 65--71. % photocopie
  
\item {\sc Robin, S.}  \newblock (1996).  \newblock Sensitivity
  analysis of non-parametric tests for censored data.  \newblock {\em
    Commun.  Statist. - Theory Meth.}  \newblock {\bf 25}~{\bf (8)}
  1693--1715. % ok
  
\item {\sc Robin, S.}  \newblock (1999).  \newblock A model for
  thermograms.  \newblock {\em Biometrics}.  \newblock {\bf 55}~{\bf
    (1)} 37--43. % ok
  
\item {\sc Robin, S.}  \newblock (2002).  \newblock A compound
  {P}oisson model for words occurrences in {DNA} sequences.  \newblock
  {\em J.  R. Statist. Soc. C}.  \newblock {\bf 51} 437--451. % ok
  
\item {\sc Robin, S.} et {\sc Daudin, J.-J.}  \newblock (1999).
  \newblock Exact distribution of word occurrences in a random
  sequence of letters.  \newblock {\em J. Appl. Prob.}  \newblock {\bf
    36} 179--193. % ok
  
\item {\sc Robin, S.} et {\sc Daudin, J.-J.}  \newblock (2001).
  \newblock Exact distribution of the distances between any
  occurrences of a set of words.  \newblock {\em Ann. Inst. Statist.
    Math.}  \newblock {\bf 36}~{\bf (4)} 895--905. % ok
  
\item {\sc Robin, S.}, {\sc Daudin, J.-J.}, {\sc Richard, H.}, {\sc
    Sagot, M.-F.} et {\sc Schbath, S.}  \newblock (2002).  \newblock
  Occurrence probability of structured motifs in random sequences.
  \newblock {\em J. Comp. Biol.}  \newblock {\bf 9} 761--773. % ok
  
\item {\sc Robin, S.}, {\sc Lecomte, M.}, {\sc Höfte, H.} et {\sc
    Mouille, G.}  \newblock (2003).  \newblock A procedure for the
  clustering of cell wall mutants in the model plant {\sl arabidopsis}
  based on fourier-transform infrared (FT-IR) spectroscopy.  \newblock
  {\em J. Applied Statist.} \newblock
  {\bf 30}~{\bf (6)}.  \newblock \em in press. % ps
  
\item {\sc Robin, S.} et {\sc Schbath, S.}  \newblock (2001).
  \newblock Numerical comparison of several approximations of the word
  count distribution in random sequences.  \newblock {\em J. Comp.
    Biol.}  \newblock {\bf 8}~{\bf (4)} 349--359. % ps
  
\item {\sc Sahli, A.}, {\sc Trécourt, P.} et {\sc Robin, S.}
  \newblock (1997).  \newblock One sided acceptance sampling by
  variables: the case of the {L}aplace distribution.  \newblock {\em
    Commun. Statist.  - Theory Meth.}  \newblock {\bf 26}~{\bf (11)}
  2817--2834. % ok
  
\item {\sc Sekowska, A.}, {\sc Robin, S.}, {\sc Daudin, J.-J.}, {\sc
    Hénaut, A.} et {\sc Danchin, A.}  \newblock (2001).  \newblock
  Extracting biological information from {DNA} arrays: an unexpected
  link between arginine and methionine metabolism in {\sl {b}acillus
    subtilis}.  \newblock {\em Genome Biology}.  \newblock {\bf
    2}~{\bf (6)} \\
  \centerline{\tt genomebiology.com/2001/2/6/research/0019.1.} %ok

\end{itemize}
%\end{thebibliography}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Articles dans des revues de vulgarisation}

\begin{itemize}
\item {\sc Robin, S.}  \newblock (2003).  \newblock La juste mesure
  des gènes.  \newblock {\em La Recherche}  \newblock {\bf 363} 90--91. % pdf
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Articles soumis à des revues internationales à comité
  de lecture}

%\begin{thebibliography}{Tototo}
\begin{itemize}
  
\item {\sc Daudin, J.}, {\sc Ghachem, S.}, {\sc Descender, M.}, {\sc
    Robin, S.}, {\sc Hénault, A.}, {\sc Sekowska, A.} et {\sc Danchin,
    A.}  \newblock (2003).  
  
\item {\sc Delmar, P.}, {\sc Robin, S.}, {\sc Le~Roux, D.} et {\sc
    Daudin, J.-J.}  \newblock (2003).  \newblock Mixture model on the
  variance for the differential analysis of gene expression data.
  
\item {\sc Ledent, S.} et {\sc Robin, S.}  \newblock (2003).
  \newblock Checking homogeneity of patterns distribution in
  heterogeneous sequences.  

\item {\sc Mary-Huard, T.}, {\sc Robin, S.}, {\sc Bitton, F.}, {\sc
    Hilson, P.}, {\sc Cabannes, E.} et {\sc Daudin, J.-J.}  \newblock
  (2003).  \newblock Spotting effect and spatial normalization for
  microarray data.  \newblock \newblock {\em 2ème lecture}.
  
\item {\sc Picard, F.}, {\sc Robin, S.}, {\sc Vaisse, C.} et {\sc
    Daudin, J.-J.}  \newblock (2003).  \newblock Mixture models for
  normal truncated distributions with known truncation points and
  application to flow cytometry data.

\end{itemize}
%\end{thebibliography}
{\sc Bar-Hen A.}, {\sc Robin, S.}  \newblock (2003). \newblock An
iterative procedure for differential analysis of gene expression {\em
  soumis pour compte-rendu à l'académie des sciences}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Congrès et séminaires}

Toutes les communications présentées ici sont orales. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Congrès}

Ces communications ont toutes donné lieu à publication dans des actes.
\begin{itemize}
\item {\em Analyse de sensibilité de tests non-paramétriques adaptés
    aux données censurées}~: Journées de Statistique de l'Association
  pour la Statistique et ses Utilisateurs (ASU, Vannes, 1993).
\item {\em Modélisation de thermogrammes}~: Journées Agro-Industries
  et Méthodes Statistiques de l'ASU (Dijon, 1995).
\item {\em Exact distribution of words occurrences in DNA sequences}~:
  Mathematical Analysis of Biological Sequences (Rouen, 1997),
\item {\em Distribution exact des occurrences de mots dans des
    séquences d'ADN}~:
  \begin{itemize}
  \item Journées de Statistique, Société Française de Statistique
    (Grenoble 1999),
  \item Journées MAS, Phénomènes et Méthodes Stochastiques (Rennes,
    2000),
  \item Journées Traitement et Analyse des Séquences (Évry, 2000),
  \item Journées de Génomique de l'Institut Elie Cartan (Nancy, 2001).
  \end{itemize}
\item {\em Comparaison de différentes approximations de la loi du
    comptage d'un mot}, poster, Journées Ouvertes en Biologie
  Moléculaire, (Montpellier, 2000)
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Conférences invitées} \label{Subsubsec:ConfInvit}

\begin{itemize}
\item {\em Predicting phenotypic distances through mocular data}~:
  Electrophoresis (Rouen, 1999).
\item {\em Analyse statistique des données issues de biopuces},
  Journées de la Société Française de Statistique (Bruxelles, 2002)
\item {\em Some Statistical Problems in Microarray Data Analysis}~:
  26th Annual Conference of the Gesellschaft für Klassifikation
(Mannheim, Allemagne, 2002).
\item {\em Répartition de motifs dans des séquences d'ADN}, Journées
  de la Société Française de Statistique (Lyon, 2003)
\item {\em Analyzing Motifs Distribution in DNA Sequences}~:Theme
  Conference of the Royal Statistical Society on Statistical Genetics
  and Bioinformatics (Diepenbeck, Belgique, 2003).
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Séminaires nationaux}

\begin{itemize}
\item {\em Analyse de sensibilité de tests non-paramétriques adaptés
    aux données censurées}~: 
  \begin{itemize}
  \item Séminaire du Laboratoire de Statistique de Paris V (1993),
  \item Séminaire de Statistique du CREST (1994).
  \end{itemize}
\item {\em Occurrences de motifs dans une séquence aléatoire de
    lettres}~: 
  \begin{itemize}
  \item Séminaire <<~jeunes chercheurs~>> Paris VI-ISUP (1997), 
  \item Séminaire du laboratoire de Probabilités et Statistique de
    l'université de Lille (1999),
  \item Séminaire du laboratoire de Probabilités de l'université de
    Nancy (2000), 
  \item Séminaire du laboratoire de Biométrie de l'INRA-Jouy en Josas
    (2001).
  \end{itemize}
\item {\em Analyse statistique du transcriptome}~: 
  \begin{itemize}
  \item Séminaire du laboratoire de biologie moléculaire et Cellulaire
    de l'ENS de Lyon (2002),
  \item Journées de rencontre avec Biomathematics \& Statistics
    Scotland (BioSS), INRA de Toulouse (2002)
  \end{itemize}
\item {\em Répartition de motifs dans des séquences d'ADN}, 
  \begin{itemize}
  \item Séminaire Algobio sur le thème <<~Statistique et Probabilités
    en Génomique~>> (Lyon, 2003)
  \item Séminaire Langage du Génome de l'université Paris-Sud XI
    (Orsay, 2003),
  \end{itemize}
\item {\em Méthodes et modèles statistiques pour l'analyse des données
    de biopuces}, Journée ``Transcriptome et Protéome'' de
  l'université d'Orsay (2004)
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Ateliers et séminaires internationaux}

\begin{itemize}
\item {\em Exact distribution of words occurrences in DNA sequences}~:
  \begin{itemize}
  \item Workshop on Mathematical and Statistical Aspects of Molecular
    Biology (Cardiff, Royaume Uni, 1998),
  \item Workshop in bioinformatics and Statistical Genetics (Göteborg,
    Suède, 2000),
  \item Garchy Seminar on Mathematical Statistics and Applications,
    (Garchy, France, 2000),
  \end{itemize}
\item {\em Statistical results in <<~in silico~>> analyses of
    sequences}, Computational Molecular Biology (Eurandom, Eindhoven,
  Pays-Bas, 2001)
\item {\em Statistical analysis of microarray data}, Luminy Seminar on
  Mathematical Statistics and Applications, (Marseille, France, 2002).
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Logiciels}

\begin{itemize}
\item {\sc Anatherm}~: Logiciel d'analyse de thermogramme. Programmé
  par G.  Bourguignon sous la direction de F. Lavigne et moi-même,
  propriété d'ARILAIT.
\item {\sc Predip}~: Logiciel de prédiction de la distance de
  Mahalanobis entre des lignées végétales. Cette distance de
  Mahalanobis est définie à partir des variables phénotypiques (i.e.
  morphologiques mesurées au champ) \\
  \centerline{\tt www.inra.fr/bia/produits/logiciels/,}
  rubrique {\sc Predip}.
\end{itemize}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "DossierPR"
%%% End: 
