%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Curriculum vitae}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{État civil}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
\item Stéphane ROBIN \\
  Né le 8 décembre 1965 à La Garenne Colombes (Hauts de Seine) \\
  Marié, trois enfants (2, 9 et 11 ans)
\item Professeur de Mathématiques Appliquées et Biométrie à l'Institut
  National Agronomique Paris-Grignon (INA~PG)
\item Directeur de l'UMR INA~PG / ENGREF / INRA (518) de Mathématiques
  et Informatique Appliquées
\item Section 03 de la CNECA, qualifié en section CNU 26
\item Adresse personnelle~: 7bis, rue Robert Marchand, 94250 Gentilly
  \\
  Tél~: 01 49 86 56 91
\item Adresse Professionnelle~: INA~PG, département Organisation et
  Modélisation de l'Information et des Processus (OMIP), 16 rue Claude
  Bernard, 75005
  Paris \\
  Tél~: 01 44 08 72 02, \\
  Fax~: 01 44 08 16 66, \\
  E-mail~: robin@inapg.inra.fr.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Parcours professionnel}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{description}
\item[Septembre 1988 à juin 1990~:] vacataire à l'université PARIS II,
  travaux dirigés (TD) de mathématiques et de statistique en première
  année de DEUG d'économie et d'administration économique et sociale
  (AES). Entre 3 et 6 heures par semaine.
\item[Septembre 1989 à juin 1990~:] ingénieur responsable des
  statistiques à la société SIGMUND spécialisée en psychologie
  quantitative~: mise au point et étalonnage de tests de recrutement.
  Emploi à mi-temps en parallèle avec la première année de thèse.
\item[Août 1990 à juillet 1991~:] service national en tant que
  scientifique du contingent à la Direction du Personnel Militaire de
  l'Armée de Terre, Bureau Recrutement et Orientation, gestion de la
  base de données des engagés volontaires et édition d'états
  statistiques.
\item[Septembre 1991 à décembre 1994~:] Assistant d'Enseignement et de
  Recherche Contractuel au département Mathématique et Informatique de
  l'INA~PG.
\item[De décembre 1994 à août 1999~:] Maître de Conférences à la chaire
  de Mathématiques de l'INA~PG (titularisé en décembre 1995, 1ère
  classe depuis septembre 1997).
\item[De septembre 1999 à août 2001~:] Détachement auprès de l'unité
  Mathématique, Informatique et Génome (MIG) de l'INRA
  (Jouy-en-Josas).
\item[Depuis septembre 2003~:] Professeur de Mathématiques de
  l'INA~PG.
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Titres universitaires}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{description}
\item[ENSAE] (École Nationale de la Statistique et de l'Administration
  Économique) diplôme de Cadre de Gestion Statistique~: juin 88.
\item[DEA de Statistique] de l'université PARIS VI~: mention bien
  (rang~: deuxième), juin 1989.
\item[Doctorat en Statistique] de l'université PARIS V~: <<~Analyse de
  sensibilité de tests non paramétriques adaptés aux données
  censurées~>> sous la direction de C. Huber (Université Paris V)
  soutenu en décembre 1993 (mention très honorable) devant un jury
  composé de
  \begin{itemize}
  \item Pr J. Bretagnolle (Université Paris XI), 
  \item Pr B. Bru (Université Paris V),
  \item Pr J.-J. Daudin (Institut National Agronomique Paris-Grignon),
  \item Pr C. Duby (Institut National Agronomique Paris-Grignon),
    rapporteur,
  \item Pr C. Gouriéroux (Centre de Recherche en Économie et
    Statistique Théoriques),
  \item Pr. C. Huber (Université Paris V),
  \item Dr T. Moreau (INSERM), rapporteur.
  \end{itemize}
\item[Habilitation à Diriger des Recherches en Mathématiques] de
  l'université d'Évry~: <<~Répartitions de motifs dans des séquences
  d'ADN~>>, soutenue le 1er juillet 2002 devant un jury composé de
  \begin{itemize}
  \item Pr J.-M. Azais (Université Paul Sabatier, Toulouse),
    rapporteur
  \item Pr C. Duby (Institut National Agronomique Paris-Grignon)
  \item Pr W. Ewens (University of Pennsylvania)
  \item Pr B. Prum (Université d'Évry - Val d'Essonne), rapporteur
  \item Dr F. Rodolphe (Institut  National de la Recherche
    Agronomique), rapporteur 
  \item Dr J.-L. Risler (CNRS / Université d'Évry - Val d'Essonne)
  \item Pr M. Vingron (Max Planck Institut für Moleculare Genetik)
  \end{itemize}
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Sociétés savantes}
\begin{itemize}
\item Membre de la Société Française de Statistique (SFdS)
\item Membre de la Société Française de Biométrie (SFB) 
\item Membre de la Société de Mathématiques Appliquées \&
  Industrielles (SMAI)
\end{itemize}



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Dossier-DR2"
%%% End: 
