%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Projet de recherche} \label{Chap:ProjRech}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Place au sein de BIA}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

J'effectue ma recherche au sein du département Biométrie et
Intelligence Artificielle (BIA) de l'INRA depuis que j'ai débuté ma
carrière. Au cours de mon détachement au sein de l'unité MIG, mes
liens avec ce département se sont encore renforcés et je continue à
m'impliquer dans ses choix stratégiques et scientifiques.

Mon détachement au sein de l'unité MIG a été une expérience très
heureuse pour moi qui continue à me faire regretter de ne pas pouvoir,
malgré mon goût certain pour l'enseignement, consacrer autant de temps
que je le voudrais à la recherche. À l'occasion de ce détachement,
j'ai entamé (ou poursuivi) un certain nombre de collaborations que je
veille à entretenir. La diversité des sujets étudiés dans cette unité
et son authentique pluridisciplinarité en font un lieu précieux dans
lequel je souhaite pouvoir continuer à travailler régulièrement.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Statistique, génomique et post-génomique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Comme je l'ai montré dans mon rapport d'activité, mes recherches sont
essentiellement tournées depuis plusieurs années vers la génomique et
la post-génomique. Elles le seront certainement pour plusieurs années
encore. Cette prédiction se fonde sur trois observations.
\begin{itemize}
\item La biologie moléculaire est une discipline suffisamment vivace
  et foisonnante pour fournir longtemps encore des sujets de réflexion
  aux statisticiens.
\item Le caractère <<~inter-discplinaire~>> de ces recherches les
  rendent particulièrement passionnantes et les progrès actuels de la
  biologie moléculaire donnent envie de continuer à les suivre.
\item Ce caractère inter-displinaire implique un dialogue entre
  informaticiens, mathématiciens et surtout biologistes. Je me suis,
  peu à peu, forgé une culture élémentaire en biologie moléculaire (ma
  formation scolaire en biologie s'arrête au baccalauréat) et il me
  semble raisonnable de la faire fructifier.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Génomique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les années 90 ont vu l'explosion de la génomique c'est-à-dire d'un
ensemble de méthodes intensives d'exploration des génomes. L'objet
scientifique central de ce domaine était alors la séquence biologique
(le plus souvent d'ADN), ses propriétés, sa structure et son
organisation.  C'est dans ce cadre que se situe bon nombre des
recherches du groupe SSB ((cf. rapport d'activité), notamment sur les
statistiques de motifs.

Les problèmes de génomique ne sont pas épuisés puisque les données de
séquences continuent à être produites en masse et demandent donc des
outils d'analyse automatique de plus en plus efficaces. La {\em
  génomique comparative}, qui se propose de comparer des génomes
(souvent complets) entre eux, a encore augmenté la complexité des
problèmes à traiter.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Post-génomique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A la fin des années 90, les biologistes ont mis au point des méthodes
tout aussi intensives (on parle souvent de <<~haut débit~>>)
permettant d'étudier d'autres éléments fondamentaux en biologie
moléculaire~: les transcrits, les protéines, les métabolites, etc. On
a ainsi vu fleurir les mots {\em transcriptome}, {\em protéome}, {\em
  métabolome}. Un objectif fondamental est de comprendre la fonction
de gènes découverts, entre autres, à l'occasion de l'analyse des
génomes~: c'est la mission de la {\em génomique fonctionnelle}.

Une caractéristique importante de ces nouvelles méthodes est qu'elles
produisent des données beaucoup plus sensibles à la variabilité
expérimentale que celles rencontrées en génomique et que, par
conséquent, les besoins en outils d'analyse automatique, notamment
statistiques se sont encore accrus.

C'est pour répondre à ces besoins que l'équipe <<~Génome~>> de l'UMR
INA~PG / INRA BIA a entamé ces travaux sur les méthodes statistiques
pour l'analyse du transcriptome.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Thèmes académiques}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les sujets et projets de recherche que je vais présenter ici se
fondent sur les outils statistiques et probabilistes suivants.
\begin{itemize}
\item Les travaux sur les statistiques de motifs se placent essentiellement
  dans des modèles markoviens à temps discret (chaînes de Markov,
  chaînes de Markov cachées, ...) ou à temps continu (processus de
  Poisson composés, homogènes ou hétérogènes).
\item Les travaux sur l'analyse des puces à ADN utilisent des méthodes
  de classification supervisée et des résultats concernant
  l'apprentissage statistique et les méthodes de pénalisation.
\item Ceux enfin portant sur l'analyse des puces chromosomiques
  utilisent des techniques de détection de rupture.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Statistiques de motifs}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Ce sujet est un des sujets fétiches du groupe SSB qui a déjà produit
de nombreux résultats depuis ceux sur les mots de fréquence
exceptionnelle (\cite{PRT95}, \cite{Sch95a}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Occurrences et répartition de motifs}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Ces travaux ont fourni l'essentiel de mon mémoire d'Habilitation à
Diriger des Recherches (HDR)\footnote{Les trois premiers chapitres de
  mon mémoire fournissent une présentation générale et peu technique
  de ces travaux} et on peut y distinguer deux parties.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Résultats exacts dans des modèles de chaînes de Markov.}

Mes premiers travaux en collaboration avec J.-J. Daudin ont porté sur
la distribution des occurrences d'un ou plusieurs mots dans une chaîne
de Markov, modèle de référence pour l'analyse des séquences
biologiques. De façon générale, cette modélisation considère la
séquence d'ADN comme une suite aléatoire de lettres dans laquelle
apparaissent <<~par hasard~>> des mots. Le principe de ces approches
est de comparer le nombre ou la répartition des occurrences d'un mot
particulier dans une séquence réelle avec ce que prévoit le modèle
aléatoire. L'exemple historique du groupe SSB est le mot Chi d'{\em E.
  coli} ({\tt gctggtgg}) qui apparaît 762 fois dans le génome de cette
bactérie alors que, en supposant les 4 bases ${\tt a}$, ${\tt c}$,
${\tt g}$ et ${\tt t}$ équiprobables, on ne l'attend que 70 fois. Un
tel mot est dit exceptionnellement fréquent.


Les résultats obtenus dans Robin et Daudin (1999 et 2001) permettent
$(i)$ de déterminer la probabilité qu'un motif particulier apparaisse
dans une suite aléatoire de lettres et $(ii)$ de détecter des motifs
dont la répartition le long d'une séquence est particulièrement
irrégulière. On peut ainsi
\begin{enumerate}[$(i)$]
\item détecter des motifs fréquemment présents dans des régions
  promotrices (en amont des gènes) et définir ainsi des consensus
  (Robin et al. (2002)),
\item étudier la répartition de certains motifs d'intérêt (comme le
  motif Chi de différentes bactéries) le long d'un génome.
\end{enumerate}
Ces résultats ont également fourni la distribution de référence pour
juger de la qualité des approximations proposées par \cite{PRT95} et
\cite{Sch95a}.

Si nous les avons toujours appliqués à des analyses génomiques, ces
résultats sont suffisamment généraux pour présenter un intérêt
académique et pour connaître d'autres applications potentielles.
Concernant les applications génomiques, ils se heurtent toutefois à des
limites pratiques quand on veut analyser un grand nombre de mots ou de
très longues séquences ou, surtout, si on veut les généraliser à des
chaînes de Markov d'ordre supérieur à 1.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Modèles de Poisson.}

Ces limites m'ont amené à avoir recours à une autre modélisation
classique (mais peu utilisée en génomique)~: le processus de Poisson
composé (Robin (2002)).  Ce modèle présente l'avantage d'être très bien
maîtrisé théoriquement et surtout d'être très économe en paramètres.
La complexité des calculs qu'il induit est bien moindre que pour les
chaînes de Markov et les problèmes pratiques signalés plus haut
disparaissent.

A l'occasion de ces travaux, j'ai amélioré mes connaissances sur les
statistiques de <<~scan~>> utilisées dans de nombreux domaines, pour
étudier la répartition d'une série d'événements au cours du temps ou
d'une série d'objets le long d'un axe (\cite{GNW01}). La
significativité des résultats obtenus avec ces statistiques est
souvent difficile à établir de façon explicite et on a le plus souvent
recours à des techniques d'approximations poissonniennes auxquelles
j'ai aussi eu à m'intéresser (\cite{Ald89}, \cite{BHJ92}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{D'autres statistiques de motifs}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les statistiques de motifs ne constituent donc pas un sujet de
recherche nouveau. Il ne semble pas épuisé pour autant, et on peut
identifier au moins deux directions dans lesquelles le poursuivre pour
répondre aux besoins sans cesse croissants d'analyses intensives (et
donc automatiques) des séquences biologiques. Ces travaux
constitueront des extensions de résultats déjà connus et bien
maîtrisés au sein de SSB.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Prise en compte de l'hétérogénéité des séquences.}

La plupart des modèles présentés se fondent sur l'hypothèse que la
séquence biologique étudiée est homogène. Cette hypothèse est le plus
souvent biologiquement irréaliste. On distingue notamment dans presque
tous les génomes des régions riches en ${\tt g}$ et ${\tt c}$ et des
régions pauvres en ${\tt g}$ et ${\tt c}$. On ne peut donc pas
supposer que la composition en bases ne varie pas longitudinalement et
il faut donc développer des outils prenant en compte cette
hétérogénéité.

Un premier travail, déjà assez avancé, porte sur l'étude de la
répartition de motifs dans un modèle de Poisson hétérogène (Ledent et
Robin (2003)). La modélisation poissonnienne se prête très bien à la
prise en compte d'une hétérogénéité connue {\em a priori}. Il existe
alors des techniques permettant d'homogénéiser la séquence pour
pouvoir ensuite appliquer les méthodes développées pour des séquences
homogènes.

Un second projet, en collaboration avec S. Schbath (INRA-MIG), porte
sur les mots de fréquence exceptionnelle dans des modèles de chaînes
de Markov cachées qui sont devenues une façon classique de modéliser
l'hétérogénéité des séquences biologiques. Ce modèle constitue une
extension du modèle de chaînes de Markov~: il suppose toujours que la
séquence d'ADN est une suite aléatoire de lettres, mais il prévoit que
la façon dont ces lettres sont générées est gouvernée par un processus
caché. Typiquement, le processus caché peut varier entre les deux
états <<~{\tt g+c}-riche~>> et <<~{\tt g+c}-pauvre~>>.

Formellement, on peut réutiliser des résultats déjà disponibles
puisqu'une chaîne de Markov cachée est une chaîne de Markov homogène.
Cependant, cette chaîne de Markov est observée de façon incomplète (il
manque les états ... cachés) et ces résultats demandent donc à être
adaptés.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Comparaisons de résultats issus de plusieurs séquences.}

La recherche des mots de fréquence exceptionnelle est maintenant
utilisée dans de nombreuses études biologiques. La comparaison des
résultats qu'elle produit pour différents génomes devient donc une
question naturelle en génomique ... comparative. On peut se demander, par
exemple, si un mot présente le même degré d'exceptionnalité dans deux
séquences. En collaboration avec S.  Schbath, nous avons déjà exhibé
quelques solutions simples (et approximatives) qui semblent tout à
fait accessibles. La formalisation générale de ce problème n'est
cependant pas évidente, principalement à cause des différences de
composition et de longueur entre les génomes.

% Comparaisons multiples et mots exceptionnels

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Analyse du transcriptome}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Rapidement après leur apparition, il est apparu que les puces à ADN
allaient donner du fil à retordre aux statisticiens à cause de
l'abondance et de la variabilité des mesures qu'elles produisent. Les
problèmes statistiques rencontrés dans ces analyses sont nombreux.
Nombre d'entre eux peuvent cependant trouver des solutions dans des
méthodes classiques. D'autres demandent des développements
méthodologiques spécifiques.

Le problème de l'analyse différentielle constitue un très bon exemple
(Robin (2003))~: de nombreuses expériences visent à déterminer les
gènes dont le niveau d'expression varie entre deux conditions. Ce
problème est un exemple typique de comparaison de deux populations
pour lequel il existe de nombreux tests statistiques, à commencer
par le très classique test de student. Cependant, ces analyses portent
simultanément sur des milliers de gènes, et le faible risque d'erreur
prévu par le test de student pour un gène devient immense quand il est
encouru des milliers de fois. On aboutit alors à un problème de test
multiple, problème ancien en statistique mais reposé de façon
extrêmement aigu par les biopuces.

Dans cette thématique, j'ai d'une part des activités d'animation
scientifique et de diffusion de méthodes classiques auprès des
biologistes, et d'autre part des activités de recherche plus
académique. L'analyse des données de biopuces étant un champ
extrêmement vaste, nous commençons seulement à préciser les sujets de
recherches méthodologiques dans lesquels nous espérons progresser.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Diffusion de méthodes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraphSR{De l'intérêt des enseignants-chercheurs.}

L'équipe <<~Génome~>> de l'UMR INA~PG / INRA BIA a rapidement compris
qu'elle avait un rôle à jouer dans la diffusion de ces méthodes auprès
des biologistes, soit par des activités d'animation scientifique, soit
par des collaborations. À l'heure actuelle, notre équipe a acquis un
certain renom sur ce thème au niveau national et même international.

Cette aptitude à répondre rapidement à un tel type de besoin est en
grande partie liée à notre statut d'enseignant qui nous oblige à
fréquenter régulièrement une large palette d'outils. La naissance de
cette thématique au sein du département BIA illustre, à mon sens,
l'intérêt pour un tel département de compter des
enseignants-chercheurs dans ses rangs.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Développement d'outils logiciels.}

Comme je l'ai indiqué dans mon rapport d'activité, je co-encadre
actuellement avec C. Hennequet et H. Chiapello (INRA-MIG) le CDD de
Karine Piot qui développe une série de modules d'analyse de données de
membranes ({\em macroarray}). Ce projet a été initié à l'occasion de
discussions avec les membres du laboratoire de Biologie du
Développement et Biotechnologies (INRA, Jouy-en-Josas) portant sur le
développement de l'embryon bovin. Ces développements spécifiques sont
rendu nécessaires pas le fait que les procédures proposées par les
logiciels statistiques standards (SAS, S+, R) ne permettent pas
d'analyser plusieurs milliers de gènes dans un même dispositif.

Je situe cette activité dans le cadre de mes actions de diffusion~:
dans ce projet nous insistons beaucoup sur le fait d'associer les
biologistes aux développements des outils afin qu'ils deviennent
autonomes dans leur utilisation. Cette association comporte
nécessairement une part importante de formation à des méthodes
statistiques usuelles (l'analyse de la variance principalement).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Thématiques actuelles et futures}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Analyse différentielle.}

Pour l'instant, la plupart de nos travaux (avec J.-J. Daudin) ont
porté sur la recherche de gènes dont le niveau d'expression varie
entre deux conditions. Ce sujet est un bon exemple du caractère un peu
<<~marécageux~>> du domaine. Ces mesures requièrent de nombreuses
normalisations préalables pour pouvoir être analysées avec les outils
statistiques usuels, et ces normalisations ont une influence bien plus
grande sur les résultats finaux que la méthode statistique --~plus ou
moins sophistiquée~-- utilisée pour détecter les gènes intéressants.
Ces travaux sur l'analyse différentielle se poursuivent avec la
thèse de P. Delmar qui travaille sur une modélisation de la
variabilité des différents gènes en utilisant des modèles de mélange.

Sur le même sujet, j'ai entamé une collaboration avec A. Bar-Hen
(université de Marseille St-Jérôme) sur les problèmes de tests multiples,
particulièrement cruciaux quand on teste plusieurs milliers de gènes à
la fois (Bar-Hen et Robin (2003)). Nous travaillons à l'heure actuelle
sur une méthode itérative visant à sélectionner le plus grand ensemble
de gènes dont le niveau d'expression ne varie pas entre deux
conditions. Cette procédure englobe différents tests statistiques
usuels (analyse de la variance, test de Kruskal-Wallis).  Le contrôle
séquentiel du niveau des tests et du {\em False Discovery Rate} (FDR,
\cite{BeH95}) est obtenu grâce à des propriétés de type markovien de
cette procédure.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Puces chromosomiques.}

La thèse de F. Picard (partagée entre notre unité et le Diabete center
de San Francisco) nous donne aussi l'occasion de travailler sur des
puces sur lesquelles la quasi totalité de l'ADN génomique est déposée.
D'un point de vue statistique, ces puces requièrent des outils
spécifiques puisqu'elles produisent un signal longitudinal (et non des
mesures séparées correspondant aux différents gènes). À l'heure
actuelle, la littérature sur ce sujet est encore assez pauvre.

Nos travaux sur ce thème sont encore balbutiants, mais nous espérons
bénéficier des compétences acquises au sein de l'UMR sur les
détections de rupture lors de travaux passés mais sur des applications
totalement différentes (contôle de la qualité, notamment).

D'autre part, cette thèse a permis à notre UMR de créer des liens
formels avec l'équipe du Pr. T. Speed à Berkeley (en pointe au niveau
international sur les méthodes statistiques d'analyse des biopuces)
puisque F. Picard participe aux travaux de cette équipe lors de ses
séjours à San Francisco.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Classification supervisée et apprentissage statistique.}

Enfin, un problème fréquemment rencontré dans l'analyse des biopuces est
la prédiction du type de tissu à partir des niveaux d'expression des
gènes. Les puces permettent-elles, par exemple, de distinguer les
tissus sains des tissus cancéreux~? Ce type de problème est appelé
{\em classification supervisée} et de nombreuses techniques existent
pour effectuer de telles prédictions.

Ce problème biologique constitue une opportunité intéressante car il
apparaît en même temps que le développement de la théorie de
l'apprentissage statistique ({\em statistical learning}). Cette
théorie, fondée sur les premiers travaux de Vapnik datant des années
70, a beaucoup progressé récemment à la suite de résultats en théorie
des probabilités concernant les équations de concentration. Un lien
est ainsi en train de se constituer entre la communauté statistique et
une communauté plus <<~algorithmique~>> disposant depuis longtemps de
méthodes de classification très efficaces mais dont les propriétés
théoriques étaient mal établies.  La thèse de T. Mary-Huard porte sur
ces méthodes de classification et notamment sur la sélection de gènes
pertinents pour prédire l'état d'un tissu.  Notre équipe se forge
actuellement une culture sur les méthodes de type SVM ({\em Support
  Vector Machine}), en aprticulier au travers d'un groupe de lecture du
livre de \cite{ScM02}. Cette compétence devrait se renforcer à
l'occasion d'une collaboration avec le projet SELECT de l'INRIA qui
réunira sur le campus d'Orsay différents statisticiens spécialistes de
ce domaine.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Vers d'autres <<~omes~>> ?}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Le transcriptome est évidemment loin d'être l'étape ultime de la
compréhension des mécanismes biologiques fondamentaux. Les protéomes
et autres métabolomes sont déjà des objets d'études. Des technologies
permettant de les explorer existent déjà et d'autres plus performantes
apparaîtront, c'est certain, très bientôt.

Ainsi donc, on peut parier que les statisticiens seront prochainement
sollicités pour analyser de nouvelles formes de données. C'est, en un
sens, leur mission mais s'ils veulent la remplir efficacement, ils ne
peuvent pas répondre à toutes ces sollicitations. Pour une équipe de
la taille de la nôtre, il semble raisonnable de ne pas augmenter le
nombre des thématiques en génomique fonctionnelle et de laisser à
d'autres les autres <<~omes~>>, du moins pour le moment.

L'ouverture aux autres dimensions de la génomique fonctionnelle peut
se maintenir au travers d'activités d'animation (congrès, groupe IMPG,
séminaires, etc.).


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Autres travaux en cours}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Lors de mon passage dans l'unité MIG, j'avais entamé des
collaborations avec des membres de cette unité. Je cite ici deux
thématiques sur lesquels je continue à travailler.
\begin{itemize}
\item En collaboration avec H. Chiapello et C. Hennequet, je me suis
  intéressé à un problème de classification (non supervisée) de
  courbes de croissance du mutant de {\em B. subtilis}. L'originalité
  de ce problème est que les données de croissance n'ont pas été
  mesurées aux mêmes dates pour tous les mutants. À l'heure actuelle,
  nous avons adopté une démarche fondée sur un mélange de modèles
  mixtes.
\item En collaboration avec H. Chiapello, dont c'était le sujet de
  thèse, j'ai réfléchi au problème de la prédiction de l'adressage
  cellulaire des gènes à partir de leur usage des codons, et notamment
  sur la sélection des codons discriminants. Cette méthode est fondée
  sur un modèle multinomial assez simple.
\end{itemize}
De part leur forme et leurs ambitions, ces deux sujets pourraient tout
à fait trouver leur place dans la section suivante.
  

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Biométrie}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Si mes recherches sont fortement axées sur les outils statistiques
orientés vers la biologie moléculaire, j'ai eu à travailler par le
passé sur des sujets assez variés comme~:
\begin{itemize}
\item les tests non-paramétriques et les durées de vie (au cours de ma
  thèse),
\item la régression non-linéaire et la modélisation de thermogrammes
  (contrat industriel avec ARILAIT),
\item l'estimation de distances et le modèle linéaire généralisé
  multivarié (collaboration avec le GEVES),
\item la compression de données et la discrimination (collaboration
  avec le laboratoire de biologie cellulaire de l'INRA de Versailles).
\end{itemize}
Cette liste assez hétérogène est le résultat de collaborations
diverses initiées dans des conditions tout aussi diverses. Ces
travaux ont débouché au moins sur un article (thermogrammes), au plus
sur plusieurs articles, une thèse et un logiciel (estimation de
distances).  Sans être capable de prédire quelle sera la prochaine
expérience de ce type, je suis certain que cette liste s'allongera.

S'il est sain d'avoir une perspective scientifique bien balisée pour
organiser ses travaux à moyen terme, il est, à mon sens, tout aussi sain de
conserver une disponibilité suffisante pour pouvoir s'orienter vers de
nouveaux sujets. Cette disponibilité permet de répondre à des offres
de collaboration et constitue une ouverture absolument nécessaire pour
définir les thématiques de recherche futures.

Un enseignant-chercheur est, par nature, impliqué dans des thématiques
très diverses, notamment au travers des stages d'étudiants. Le lien
entre les activités de recherche et d'enseignement fonctionne donc à
double sens. Nos recherches nous permettent de créer de nouveaux
enseignements, et nos enseignements nous font rencontrer de nouveaux
thèmes. De plus, cette plus grande proximité des applications nous
rend, sans doute, particulièrement réceptif aux besoins et aux
attentes du monde <<~non-académique~>>.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\bibliography{../../Dossiers}
\bibliographystyle{astats-fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "DossierPR"
%%% End: 
