%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Animation}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Animation collective}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Animation de groupe de travail}
\begin{itemize}
\item Animation du groupe de travail ``Outils et Méthodes'' pour les
  membres des plates-formes transcriptome du Réseau National de
  Génopole (RNG), réunis ŕ Toulouse en Avril 2005.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Organisation de colloques et de séminaires} \label{Subsec:Seminaires}

\begin{description}
% \item[Séminaire du département OMIP~:] organisateur de 1996 ŕ 1998.
\item[Traitement et analyse des séquences (TAS)~:] co-organisateur de
  3 journées en novembre 2000 ŕ Évry (200 participants).
\item[Analyse statistique du transcriptome~:] co-fondateur du groupe
  issu de l'action Informatique, Mathématique et Physique pour la
  Génomique et organisateur des journées de juin 2001 (ŕ l'INA~PG),
  avril 2002 et mai 2003.  Entre 50 et 150 participants~: \\
  \centerline{\tt www.inapg.inra.fr/$\sim$robin/.}
\item[``Statistical Methods for PostGenomic Data'' (SMPGD)~:]
  co-organisateur avec S. Huet (INRA Jouy) et Ph. Besse (Univ. P.
  Sabatier, Toulouse) de trois colloques ayant réunis entre 100 et 200
  personnes en
  \begin{itemize}
  \item Avril 2005 (INA PG~: {\tt
      www.inra.fr/miaj/rubrique.php3?id\_rubrique=127}), 
  \item Mars 2006 (INSA, Toulouse~: {\tt
      www.lsp.ups-tlse.fr/Biopuces/SMPGD06/}) 
  \item et Janvier 2007 (Ecole Normale Supérieure, Paris~: {\tt
      www.lsp.ups-tlse.fr/Biopuces/SMPGD07/}). 
  \end{itemize}
\item[Atelier INSERM "Analyse statistique des biopuces''.]
  Co-organisation, Mai 2003, 80 participants.
\item[Atelier INSERM "Modélisation et analyse statistique des réseaux
  biologiques".]  Co-organisation, Mai 2008.
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Activité éditoriale} 

\begin{itemize}
\item Éditeur associé du ``{\it Journal of Bioinformatics and Systems
    Biology}'' édité par la ``{\it European Society for
    Signal and Image Processing}''~: \\
  \centerline{\tt www.eurasip.org/content/default.asp?page=s9\_6}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Enseignement, expertise, autres valorisations}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Enseignements ŕ l'INA~PG} \label{Subsec:EnsINAPG}

Les enseignements présentés ici correspondent ŕ une moyenne de 200h
d'équivalents TD par an.  Bien que mes interventions dans les
enseignements de l'INA~PG aient varié au cours de ma carričre, elles
se sont concentrées sur
\begin{itemize}
\item le tronc commun de mathématiques de 2čme année, 
\item les troisičmes années (DEA/Master et DAA/Spécialités)
\item quelques enseignements optionnels de modélisation.
\end{itemize}
Parallčlement, j'ai développé ma participation ŕ des actions de
formation continue, notamment dans le cadre du Cours Supérieur
d'Amélioration Génétique des Animaux Domestiques (GSAGAD) et
j'effectue des interventions extérieures ponctuelles, souvent en lien
avec mes thčmes de recherche.

\paragraphSR{Enseignements de tronc commun.}  Les enseignements de
tronc commun de statistique de l'INA~PG visent ŕ donner les bases du
raisonnement et des techniques statistiques nécessaires ŕ l'ingénieur
du vivant. Ŕ ce titre, les ingénieurs agronomes bénéficient d'une
formation plus solide en statistique que les ingénieurs en sciences
plus "dures", par ailleurs mieux formés en mathématiques. Cette
spécificité est liée au caractčre éminemment variable de toutes les
données biologiques (agronomiques, environnementales, zootechniques,
écologiques, {\em etc.}) qui requičrent une modélisation aléatoire
permettant de prendre en compte l'incertitude.

En 2002/03, je suis devenu responsable de l'enseignement de tronc
commun de 2čme année (25h, dont 5h de TD et un projet) au cours duquel
est présenté un des modčles les plus utilisés dans les sciences du
vivant~: le modčle linéaire (qui regroupe la régression multiple,
l'analyse de la variance et l'analyse de la covariance).  La
principale modification que j'y ai apportée (en collaboration avec E.
Klein) a consisté ŕ consacrer les premičres séances ŕ la présentation
d'exemples de modélisation avant d'entamer la théorie du modčle
linéaire.  Cet ensemble d'enseignements doit permettre aux étudiants
\begin{itemize}
\item de connaître les outils statistiques de base,
\item d'apprendre ŕ interpréter les résultats que produisent ces
  outils
\item et enfin surtout d'acquérir des réflexes de modélisation
  statistique.
\end{itemize}
Depuis la rentrée 2006, j'ai quitté la 2čme année pour donner les
enseignements magistraux en 1čre année. Il m'incombe donc de donner
aux étudiants d'AgroParisTech leurs premičres notions de statistiques.

\paragraphSR{Enseignements de 3čme année.}  Je suis intervenu aussi
bien dans des formations propres ŕ l'INA~PG (DAA/Spécialités) que dans des
formations co-habilités par l'INA~PG et une autre université (DEA/Master)~:
\begin{description}
\item[DAA/Spécialités~:] ``Sciences Animales et Filičres des Produits" (50h),
  ``Ingénierie de la Production Végétale'' (30h)~;
\item[DEA/Master~:] "Biologie, Diversité et Adaptation des Plantes Cultivées"
  (45h), ``Ecologie, Biologie et Environnement'' (40h-60h).
\end{description}
Dans les DAA, j'ai essayé d'associer systématiquement des enseignants
du département responsable (Sciences animales, Agronomie) pour
effectuer les séances de TD en binôme. Cette approche (plus coűteuse
en enseignants) permet une ouverture plus large et surtout une
confrontation des disciplines qui illustre bien l'approche de
modélisation statistique pour un problčme biologique donné.

Dans ces 3-čmes années, les thčmes abordés sont typiquement~:
\begin{itemize}
\item Les méthodes multivariées (analyse en composantes principales,
  analyse factorielle des correspondances, analyse factorielle
  discriminante, méthodes de classification)~;
\item La planification expérimentale (plans factoriels, split-plot)
\item Le modčle linéaire généralisé (généralisation du modčle linéaire
  permettant de modéliser des variables discrčtes binaires, ordinales
  ou qualitatives)~;
\item Le modčle linéaire mixte, qui permet de prendre en compte la
  dépendance entre individus apparentés, ou d'analyser les résultats
  d'expériences avec mesures répétées.
\end{itemize}

\paragraphSR{Enseignements optionnels.}  En seconde année, mes
interventions dans les enseignements optionnels (unités de valeurs,
UV) ont portés sur l'introduction de modčles adaptés ŕ des phénomčnes
dynamiques. Les modčles de base pour ce type de données sont les
chaînes de Markov et les processus de Poisson qui trouvent des
applications aussi bien en biologie et génétique (modčle de Wright,
processus de Galton-Watson, processus de naissances et morts) qu'en
gestion (modčles de files d'attente).  Je suis intervenu dans les UV
"Modélisation en écologie et biologie des populations" (9-15h),
"Modélisation du hasard en biologie" (15-20h) et "Méthodes et modčles
d'aide ŕ la décision" (9h) pour présenter ces modčles et encadrer des
TD pour l'essentiel fondés sur des simulations. Ŕ cette occasion, j'ai
présenté certaines années des méthodes de simulation de variables
aléatoires de lois usuelles (loi normale, exponentielle, etc.). Dans
ces enseignements, les TD de simulations permettent aux étudiants
d'acquérir une forme de pratique expérimentale de la modélisation.
Cette approche permet également d'introduire des modčles dont les
propriétés théoriques sont difficiles ŕ établir.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \subsection{Participation ŕ des écoles chercheurs} 

% \begin{description}
% \item[Formation CNRS biopuces.] "Techniques de puces ŕ ADN pour le
%   génotypage et l'analyse du transcriptome'' Lyon, Juin 2003.
% \end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{(Co-)Encadrements de thčses.} \label{Subsec:Thčses}

\begin{itemize}
\item T. Lorino (École Nationale Vétérinaire d'Alfort) {\em Modčles
    statistiques pour des données de survies corrélées}, codirection
  ($3 \times 1/3$) avec J.-J. Daudin (INA~PG) et M. Sanaa (ENVA),
  soutenue en Mai 2002. T. Lorino est aujourd'hui ingénieur d'étude ŕ l'AFSSA.
\item F. Mortier (Université de Lille) {\em Généralisation de la
    distance de Mahalanobis au mélange de données continues et
    discrčtes: Application ŕ la distinction variétale}, codirection
  ($3 \times 1/3$) avec A.  Bar-Hen (Université Marseille St-Jérôme)
  et C. Baril (GEVES), soutenue en Décembre 2002. F. Mortier est
  aujourd'hui ingénieur d'étude au CIRAD.
\item P. Delmar (Ecole Centrale) {\em Analyse statistique des données
    de transcriptome}, codirection ($3 \times 1/3$) avec C. Saguez
  (école Centrale de Paris) et J.-J.  Daudin (INA~PG) soutenue en Mars
  2005. P. Delmar est aujourd'hui chef de projet chez Serono (Turin).
\item F. Picard (INA~PG) {\em Méthodes statistiques pour l'analyse
    des puces CGH}, codirection avec J.-J. Daudin, soutenue en
  novembre 2005. F. Picard est aujourd'hui CR au CNRS.
\item T. Mary-Huard (Université Paris-Sud Orsay) {\em Discrimination ŕ
    partir de données de microarrays}, codirection avec J.-J. Daudin,
  soutenue juillet 2006. T. Mary-Huard est aujourd'hui Assistant de
  d'Enseignement et de Recherche Contractuel ŕ l'INA PG et candidat ŕ
  un poste de Maître de conférence.
\item A. Celisse (Université Paris-Sud Orsay) {\em Validation croisée
    analytique et applications aux données de biopuces} débutée en
  Novembre 2005.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Interventions dans des écoles chercheurs}
\label{Subsec:EcoleCherch}

\paragraph{Nationales.}
\begin{itemize}
\item {\em Techniques des puces ŕ ADN pour le génotypage et l'analyse
    du transcriptome des micro-organismes~:} école CNRS en juin 2003 ŕ
  Lyon (1h).
\item {\em Analyse Statistiques des données issues de Biopuces~:}
  Génopole de Lille, 2003 (3h).
\item {\em Génomique fonctionnelle et bioinformatique~:} école
  INRA/CNRS en octobre 2003 ŕ Roscoff (1h).
\item {\em Modélisation biostatistique de la génomique fonctionnelle
    en recherche biomédicale~:} Atelier INSERM en octobre 2005.
\item {\em Atelier INSERM "Analyse statistique des biopuces''~:}, La
  Londes Les Maures, Mai 2003 (organisateur de l'atelier + 1h
  d'intervention).
\end{itemize}

\paragraph{Internationales.}
\begin{itemize}
\item {\em Mathematical and Computational Methods in Biology~:}
  CIMPA-UNESCO SUMMER SCHOOL, Center for Scientific Studies (CECS)
  Valdivia (Chili) Janvier 2004 (10h).
\item {\em Workshop on Bioinformatics and Biomathematics~:} Institute
  for Studies in Theoretical Physics and Mathematics, Téhéran (Iran),
  Avril 2005 (4h30).
\item {\em Taller de bioinformática~:} Formation organisée par
  l'université Andrés Bello de Santiago (Chili), Septembre 2005 (10h).
  %, {\tt www.tallerbioinformatica.cl/programafinal.pdf}).
\item {\em PhD programm in Computational Biology~:} Formation
  organisée par l'Institut Gulbenkian de Lisbonne (Portugal) en 2006 et
  2007 (10h chaque année).
  %bc.igc.gulbenkian.pt/pdbc/
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Contrats de recherche} \label{Subsec:Contrats}

La liste suivante présente les contrats auxquels j'ai été associé
depuis 2002.
\begin{description}
\item[Contrat MAP / GEVES.] Validation des logiciels d'aide ŕ
  l'implantation PREDIP et GAIA. 1.8k\geneuro{}, 3 ans, 2002-2004.
\item[Contrat MAP / GEVES.] Prédiction de distances phénotypiques.
  5k\geneuro{}, 3 ans, 2000-2002.
\item[CNRS Action IMPG.] Groupe "Analyse statistique du
transcriptome". 6k\geneuro{}, 1an, 2003.
\item[ANRS.] Etude de la dérégulation de l'expression des gčnes
  induite par le VIH dans les lymphocytes T, analyse par puce ŕ ADN.
  4.8k\geneuro{}, 1 an, 2003-2004.
\item[ACI FNS IMPBio.] Mosaďc (Analyse comparative de génomes
  microbiens). Coordonné par M. El Karoui (INRA Jouy). 7.5k\geneuro{},
  3 ans, 2004-2006.
\item[ACI Nouvelles Interfaces de Mathématiques.] Aspects
  mathématiques et algorithmiques des réseaux biochimiques et
  évolutifs. Coordonné par M.-F. Sagot (INRIA Hélix), 3k\geneuro{},
  2005-2007.
\item[ANR Génoplante.] `` AgriArray'', New developments towards a
  genetic and diagnosis use of plant microarrays, 67k\geneuro{}, 3 ans,
  2006-2008.
\item[AIP INRA.] ``Agrobi'', Intégration d'un centre d'interactions
  protéiques (hub) dans le réseau génique global par l'analyse
  transcriptomique, la modélisation des données, et la validation
  fonctionnelle. 11.5 k\geneuro{}, 3 ans, 2007-2009.
\end{description}

\paragraphSR{Projets en cours d'évaluation.}
\begin{description}
\item[ANR Blanc.] COCOGEN~: Comparison of Complete Genomes : an
  algorithmic and statistical approach to investigate the mechanisms
  of bacterial genome evolution, 50k\geneuro{}.
\item[ANR Blanc.] NeMo~: Network Motifs, 220k\geneuro{}.
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Participation ŕ des projets européens} 

\begin{description}
\item[PAI Galilée.] Prise en compte du mélange des échantillons dans
  les plans d'expériences pour puces ŕ ADN. Coordonné par A. Biggeri
  (Florence) at A. Bar-Hen (Marseille), 4k\geneuro{}, 2 ans, 2005-2006.
% \item[Action Marie Curie.] Development of statistical methods for the
%   analysis and understanding of the genome and its expression.
%   Coordonné par F. Rodolphe (INRA, MIG), 3 ans.
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Logiciels} \label{Subsec:Logiciels}

\begin{itemize}
\item {\sc Anatherm}~: Logiciel d'analyse de thermogramme. Programmé
  par G.  Bourguignon sous la direction de F. Lavigne et moi-męme,
  propriété d'ARILAIT.
\item {\sc Predip}~: Logiciel de prédiction de la distance de
  Mahalanobis entre des lignées végétales. Cette distance de
  Mahalanobis est définie ŕ partir des variables phénotypiques (i.e.
  morphologiques mesurées au champ) \\
  \centerline{\tt www.inra.fr/bia/produits/logiciels/,}
  rubrique {\sc Predip}.
\item {\sc ETMG}~: Analyse de réseaux d'interaction par modčle de
  mélange, développé par V. Miele (CNRS, Evry) \\
  \centerline{\tt www.inapg.fr/ens\_rech/maths/outil.html,}
  rubrique ERMG.
\end{itemize}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Appui ŕ la recherche, missions transversales}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Animation et administration d'unité de recherche}

\begin{itemize}
\item Responsable de l'équipe ``Statistique et Génome'' de l'UMR 518
  INA~PG / ENGREF / INRA Mathématique et Informatique Appliquées depuis 2001,
\item Directeur de l'UMR 518 depuis 2004
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Participations aux instances collectives}

\begin{itemize}
\item Membre élu de Conseil des Enseignants de l'INA~PG depuis 1992
  (membre de droit depuis 2003)
\item Membre élu du Conseil d'Administration de l'INA~PG depuis 2004
\item Membre nommé de la Commission Pédagogique  de l'INA~PG depuis
  2001
\item Membre nommé du Conseil de Gestion du département INRA-MIA de
  1998 ŕ 2002
\end{itemize}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Dossier-DR2"
%%% End: 
