%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Projet}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Insertion au sein de l'INRA}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Comme le montre mon mémoire, tout au long de ma carrière, j'ai
effectué mes recherches dans des unités mixtes (UMR 518 AgroParisTech
/ INRA) ou propres (INRA MIG) de l'INRA. Je suis attaché à cet
institut et aux recherches qui s'y mènent, notamment dans le domaine
des mathématiques appliquées à la biologie, au sein du département
MIA.  Les progrès récents de la biologie fondamentale (génomique,
post-génomique, biologie intégrative) montrent clairement un besoin
croissant de méthodes d'analyse et de modélisation~: ce besoin est dû
à l'abondance des données générées par les technologies les plus
récentes (notamment issues de la biologie moléculaire), et à la
complexité des objets biologiques étudiés (cellule, organisme,
population).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Département Mathématiques et Informatique Appliquées et
  UMR 518}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Il me semble donc essentiel pour l'INRA de compter parmi ses membres
des chercheurs en mathématiques et informatique solidement implantés
dans leur discipline. Cette forte compétence disciplinaire constitue
une garantie pour l'avenir~: personne ne sait aujourd'hui la forme que
prendront les données biologiques de demain, mais il est clair que
leur description, leur modélisation et leur analyse feront appel à des
outils issus des disciplines du département MIA.  L'association de la
statistique et de l'agronomie est une tradition ancienne qui doit être
entretenue et développée au profit des autres domaines de la biologie.

De plus, le large spectre des possibles demande de maintenir une
compétence disciplinaire large. Les activités d'enseignement des
enseignants-chercheurs les obligent à entretenir une culture aussi
complète que possible dans leur domaine, sous peine de délivrer des
enseignements obsolètes. Cette culture assure une bonne réactivité aux
problèmes émergeants qui, dans un premier temps, trouvent souvent des
solutions dans des méthodes existantes, au prix de quelques
adaptations. L'implication de l'équipe ``Statistique et Génome'' dans
l'analyse des biopuces en constitue une bonne illustration~: nos
premiers travaux dans ce champ étaient fondés sur la statistique la
plus classique. L'association de l'INRA avec les établissements
d'enseignements au travers des UMR me semble donc tout à fait
profitable, l'INRA offrant aux établissements une structuration de
leur recherche, parfois difficile en l'absence de masse critique, et
une visibilité nationale et internationale.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{UMR 518 AgroParisTech / INRA} \label{Subsec:UMR}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En postulant au grade de directeur de recherche à l'INRA, mon projet
se situe clairement au sein de l'UMR 518 AgroParisTech / INRA
Mathématiques et Informatique Appliquées dont j'assure la direction
depuis presque quatre ans. Scientifiquement, je me propose de
poursuivre mes recherches au sein de l'équipe ``Statistique et
Génome'' dont la dynamique me semble suffisamment prometteuse.  Cette
partie de mon projet est l'objet de la section suivante
(\ref{Sec:ProjRech}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Direction de l'unité.}  Comme je l'ai mentionné dans mon
mémoire, la direction de l'unité est pour moi une expérience encore
récente.  Au-delà des charges administratives, la définition d'un
projet collectif et la mobilisation des énergies constituent des
tâches difficiles, notamment dans le cadre d'un mi-temps de recherche.
Il me semble cependant important de structurer la recherche en
mathématiques et informatique au sein d'AgroParisTech, résultat de la
fusion de trois grandes écoles (INA~PG, ENGREF, ENSIA). Cette
structuration a deux objectifs principaux~:
\begin{itemize}
\item Assurer la diffusion de méthodes modernes de modélisation
  mathématique et informatique en biologie auprès des jeunes ingénieurs~;
\item Attirer les élèves ingénieurs vers la recherche grâce à la
  présence du laboratoire au sein même des établissements.
\end{itemize}

A la suite de l'évaluation de 2005, l'UMR 518 a été mise ``en
évolution'' par l'INRA, malgré un rapport du comité tout à fait
positif. Cette décision était motivée principalement par
l'articulation des différentes équipes au sein de l'unité. Deux
mouvements récents nous permettent de répondre à ces interrogations.
\begin{enumerate}
\item L'équipe ``Informatique pour le risque alimentaire'' a choisi de
  rejoindre l'unité INRA-Métarisk dont elle partage le domaine
  d'application.
\item L'équipe "Modélisation et Risque en Statistique
  Environnementale" située dans les locaux de l'ENGREF doit rejoindre
  le site de la rue Claude Bernard à l'été 2007. 
\end{enumerate}
L'unité se trouve donc recentrée géographiquement et scientifiquement,
les deux équipes restantes étant composée de statisticiens
modélisateurs. Les deux équipes sont de plus impliquées dans des
formations doctorales autour de la modélisation statistique en
biologie (cf. \ref{Subsec:Enseign}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Animation autour de la modélisation mathématique en
  biologie.}  Les écoles comme AgroParisTech sont, par nature, des
lieux d'interdisciplinarité. Un des objectifs de la formation
d'ingénieur est de permettre aux étudiants de mobiliser des savoirs et
des notions issues de disciplines très diverses pour la résolution
d'un problème donné. Les enseignants des différentes disciplines sont
ainsi amenés à se fréquenter pour concevoir des enseignements intégrés
d'écologie et de mathématiques, de génétique et de statistique, {\it
  etc.}

A la suite de son évaluation en Mai 2005, l'UMR 518 MIA s'est fixé
comme objectif d'animer la réflexion autour de la modélisation
mathématique en biologie au sein des départements des deux écoles et
des UMR qui y sont associées. Il est apparu assez vite qu'un séminaire
sur ce thème serait redondant avec d'autres séminaires existants et
proches, comme ceux de l'École Normale Supérieure et celui de
l'université Paris VII.  Un fonctionnement en groupes de travail sur
des sujets précis (modèle mixte et génétique quantitative, statistique
spatiale et génétique des populations, tests multiples et données à
haut débit {\it etc.})  est sans doute plus efficace. Le groupe de
travail sur la modélisation bayésienne du risque, initié à l'INA~PG en
collaboration avec l'unité Métarisk et l'unité MIA de Jouy, constitue
un bon exemple. Les membres de l'UMR 518 se sont également impliqués
dans différentes formations doctorales autour de la modélisation (cf.
\ref{Subsec:Enseign}). Ces formations combinent des enseignements
classiques (cours + TD) et des séances plus proches du tutorat, qui
sont l'occasion d'amener les doctorants à effectuer un travail de
modélisation pertinent pour leur sujet de recherche propre.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Animation autour des méthodes statistiques pour les
  données post-génomiques.}  Enfin, dans le cadre de sa mission
``Modélisation'' le département MIA se propose de coordonner des
réseaux thématiques associant l'ensemble des départements de l'INRA.
Les journées organisées depuis 2004 (cf. \ref{Subsec:Expert} et
\ref{Subsec:Seminaires}) avec S. Huet et Ph. Besse autour des données
post-génomiques s'inscrivent dans cette optique. Elles ont donné corps
à la communauté française des statisticiens travaillant sur les
données issues de toutes les technologies à haut débit.

Si ces journées constituent un rendez-vous pour la communauté des
statisticiens travaillant sur les données post-génomiques, elles ne
traitent pas toujours directement de la mise en oeuvre pratique et
effective des méthodes qui y sont présentées. A la suite d'une réunion
du réseau national des génopoles (RNG) sur les outils statistiques
d'analyse des biopuces, j'ai proposé la mise en place d'un réseau
d'ingénieurs travaillant sur des plates-formes ou dans des laboratoires
et effectuant effectivement l'analyse des données. Ce réseau aurait
pour but de maintenir un tissu liant des personnes isolées
géographiquement~; il organiserait des journées de tailles réduites
(20-30 personnes) lors desquelles seraient présentés des outils
existants et des exemples d'applications, ces présentations pouvant
aller jusqu'à des travaux pratiques. L'idée a été reprise par C.
Hennequet (INRA-MIG) et devrait prendre corps d'ici la fin de l'année
2007.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Projet de recherche} \label{Sec:ProjRech}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{D'autres statistiques de motifs} \label{Subsec:AutresMotifs}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les statistiques de motifs ne constituent pas un sujet de recherche
nouveau mais il ne semble pas épuisé pour autant, et on peut
identifier quelques directions dans lesquelles le poursuivre pour
répondre aux besoins sans cesse croissants d'analyses intensives (et
donc automatiques) des données biologiques.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Motifs dans les séquences biologiques.}  La première
direction constitue une extension naturelle de résultats déjà obtenus
sur les mots exceptionnels.
% \begin{description}
% \item[Comparaison d'exceptionnalités.] La recherche des mots de
%   fréquence exceptionnelle est maintenant utilisée dans de nombreuses
%   études biologiques. La comparaison des résultats qu'elle produit
%   pour différents génomes devient donc une question naturelle en
%   génomique comparative. On peut se demander, par exemple, si un mot
%   présente le même degré d'exceptionnalité dans deux séquences.  Dans
%   le cadre du projet MOSAIC (cf. annexe \ref{Subsec:Contrats}), en
%   collaboration avec S.  Schbath, nous avons déjà exhibé quelques
%   solutions simples (mais approximatives) qui semblent tout à fait
%   accessibles. Curieusement, ce problème rejoint celui de l'analyse
%   différentielle des données d'expression génique de type SAGE.
% \item[Comparaisons multiples et mots exceptionnels.] 
La recherche de mots exceptionnels dans les séquences comporte
intrinsèquement une dimension de tests multiples puisque les mots
candidats se comptent, en général, par milliers ou dizaines de
milliers. Ce problème n'a jamais été abordé dans la littérature et les
compétences que j'ai acquises à propos de l'analyse des biopuces
devraient pouvoir être mises à profit pour le traiter. La difficulté
ici tient à la dépendance entre les fréquences des différents mots~;
cette difficulté est compensée par le fait que la structure de cette
dépendance est parfaitement connue, dans le cadre des modèles
Markoviens.
% \end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Motifs dans des réseaux d'interactions biologiques.}

Comme je l'ai indiqué dans mon mémoire, l'analyse des motifs dans les
réseaux d'interaction donne une suite à mes travaux sur les séquences.
Cependant l'objet étudié présente une structure fondamentalement
différente~: les lettres (nucléotides, acides aminés) d'une séquence
sont ordonnées alors que les noeuds (gènes, protéines) d'un réseau ne
le sont pas. 
\begin{description}
\item[Motifs topologiques~:] J'ai indiqué dans mon mémoire que nous
  avons déjà établi une méthode générale pour calculer les moments
  (espérance, variance) du nombre d'occurrences d'un motif
  topologique. Pour établir la significativité du comptage observé
  dans un réseau, il reste à déterminer la distribution (exacte ou
  approchée) de ce nombre. Par analogie avec le cas de séquences, la
  loi de Poisson composée semble une voie intéressante et est
  confortée par des études de simulations. Cette loi prend en compte
  le recouvrement des occurrences, mais la distribution de la taille
  des ``paquets'' ('{\it clumps}') d'occurrences se recouvrant reste à
  établir.
\item[Motifs colorés~:] En collaboration avec M.-F.  Sagot (INRIA
  Hélix), nous nous intéressons également à la recherche de motifs
  surreprésentés dans des réseaux métaboliques.  Un motif est ici
  défini comme un ensemble de composés (ou d'enzymes) appartenant à
  des catégories fixées (vues comme des couleurs) et connectés entre
  eux.  La question est de savoir s'il existe des combinaisons de
  composés ou d'enzymes interagissant plus fréquemment qu'attendu. \\
  La topologie d'un tel motif n'étant pas fixée, le calcul des moments
  est plus complexe que dans le cas des motifs topologiques, mais des
  résultats de connexité dans des modèles de graphes aléatoires
  simples ouvrent des pistes.
\end{description} 
Tous ces résultats sont établis dans le cadre d'un modèle probabiliste
décrivant le réseau et la définition d'un modèle biologiquement
pertinent reste ouverte. Je reviendrai sur ce point à la section
\ref{Subsec:ResInter}.

Ce travail constitue le coeur du projet ``NeMo'' (pour ``Network
Motifs'') soumis à l'ANR (programme non thématique, secteur
Mathématiques et Interactions) réunissant 8 membres du groupe SSB et 5
membres de l'Institut de Biologie du Développement de Marseille
Luminy. Le soutien demandé pour ce projet est de 220 k\geneuro{}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Méthodes statistiques pour l'analyse des biopuces}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

La visibilité de l'équipe ``Statistique et Génome'' de l'UMR 518 est
fortement liée aux méthodes statistiques dédiées aux biopuces qui y
sont développées. Il est essentiel de conforter cette thématique qui
contribue fortement à la cohérence de l'équipe. Ce renforcement passe
par le développement de collaborations et de thématiques existantes,
et par le développement de nouveaux axes, notamment autour de méthodes
d'investigation utilisant les biopuces pour d'autres objets que le
transcriptome (CGH, ChIP-chip, {\it etc.}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Consultation et conseil.}  Les collaborations avec les
laboratoires débutent presque toujours par une étape de consultation
sur un problème simple. Cette activité proche du service est donc
nécessaire pour établir des collaborations sur des thématiques plus
originales. Il me semble donc nécessaire de maintenir des travaux de
planification expérimentale, normalisation, analyse différentielle,
{\it etc.} réguliers, sans pour autant devenir une équipe de service.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Développements méthodologiques.}
\begin{description}
\item[Puces CGH.] Ces puces sont de plus en plus utilisées dans
  différentes plates-formes avec lesquelles nous collaborons (Institut
  Curie, URGV, {\it etc.}) et les outils statistiques spécifiques sont
  encore assez pauvres. Les compétences acquises dans l'équipe sur la
  normalisation, la segmentation, la classification doivent permettre
  de maintenir cette thématique active. Après son départ du
  laboratoire, nous maintenons une collaboration avec F. Picard
  sur ce thème. \\
  La question actuelle est clairement celle de l'analyse simultanée
  d'un grand nombre de puces. Un premier travail sur ce thème est déjà
  soumis (cf \ref{Sec:CGH}), mais il ne permet pas d'affecter un
  statut (normal, amplifié, délété) à chaque segment. On peut proposer
  un modèle de mélange permettant cette affectation. Ce modèle est
  complexe mais les approches variationnelles (déjà utilisées avec
  succès pour l'analyse des réseaux) devraient permettre de proposer
  des algorithmes d'estimation efficaces.
\item[Analyse différentielle.] Les problèmes de tests multiples
  évoqués dans mon mémoire constituent un champ statistique très actif
  depuis quelques années. Notre premier résultat vraiment satisfaisant
  sur le sujet est récent (Robin et al., 2007). En collaboration avec
  des membre du laboratoire ``Stat. et Génome'' d'Évry, nous
  développons
  un package R qui rendra la méthode accessible à la communauté. \\
  Je compte poursuivre dans cette voie en tentant de généraliser ces
  résultats au cas de données dépendantes, avec comme objectif
  l'application de ces méthodes aux puces CGH.
\item['ChIP on chip'.] Cette technologie permet de situer les sites de
  fixation d'une protéine (facteur de transcription, histone) sur le
  chromosome. Elle utilise également la technologie des biopuces mais
  fournit un signal structuré spatialement (le long du chromosome) et
  de type 0/1 puisque la protéine se fixe à certaines positions et pas
  à d'autres. \\ Les modèles de mélange semblent une piste prometteuse
  pour distinguer les positions hybridées de celles qui ne le sont
  pas, et permet de tenir compte d'éventuelles répétitions dans le
  génome.  Ce travail est l'occasion d'une nouvelle collaboration avec
  l'URGV (V.  Colot).
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Apprentissage statistique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L'apparition de technologies d'investigation biologiques générant des
données en masse rencontre le développement de la théorie de
l'apprentissage statistique ({\em statistical learning}). Cette
théorie, fondée sur les premiers travaux de Vapnik datant des années
70, a beaucoup progressé récemment à la suite de résultats en théorie
des probabilités concernant les inégalités de concentration. Un lien
s'est ainsi constitué entre la communauté statistique et une
communauté plus "algorithmique" disposant depuis longtemps de méthodes
très efficaces mais dont les propriétés théoriques étaient mal
établies.

% Il s'ouvre ainsi un champ méthodologique aux nombreuses applications
% pratiques. 

Notre équipe participe au groupe SELECT (animé par G. Celeux de
l'INRIA) qui réunit des chercheurs, enseignants-chercheurs et
doctorants de l'université d'Orsay, de l'INRIA et de l'INA~PG.
Plusieurs membres suivent également le groupe de travail
``Apprentissage'' d'AgroParisTech. Cette thématique constitue une
orientation méthodologique à long terme à laquelle je compte me
consacrer.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Sélection de variables en classification.}  La thèse de
T. Mary-Huard a porté sur des méthodes de classification à partir de
données d'expression, et notamment sur la sélection de gènes
pertinents pour prédire l'état d'un tissu (sain / malade).
Compte-tenu des processus complexes de régulations géniques, il semble
cependant illusoire de vouloir isoler les quelques gènes les plus
pertinents. On peut vouloir au contraire définir des classes de gènes
co-régulés et apportant une information similaire pour la prédiction,
puis sélectionner les classes les plus pertinentes.  Un travail sur ce
thème est en cours, faisant suite à la thèse de T.  Mary-Huard.
% De même, la thèse de F. Picard sur la segmentation de données issues
% pouces CGH fait appel à des techniques de segmentation de processus et
% de sélection de modèles issues de ce domaine.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Classification de séquences.}  Les études de génomique
comparative ou les expériences de méta-génome aboutissent souvent à la
recherche de groupe de séquences similaires, par exemple en termes de
composition. Les modèles de mélange constituent une réponse naturelle
à ce problème. Le choix du nombre de groupes est cependant ardu du
fait de la complexité des modèles~: ainsi, la prise en compte de la
fréquence de tous les hexamères requiert l'estimation de $4^6 \simeq 4
000$ paramètres par groupe. Les critères de sélection usuels (AIC,
BIC) contrôlent mal cette complexité et aboutissent à des résultats
dégénérés. Un travail sur ce thème a été engagé dans le cadre du
projet MOSAIC.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Validation croisée.} En l'absence de résultats
théoriques, la validation croisée constitue la technique la plus
fréquente de sélection de modèle. Cette méthode consiste à écarter une
partie des données pour ajuster le modèle, puis à tester les
prédictions du modèle estimé sur les données écartées. On reprend
ensuite les données écartées pour en écarter d'autres, et ainsi de
suite. Cette méthode requiert des calculs intensifs dont la durée est
souvent rédhibitoire.
\\
Pour certains problèmes particuliers comme l'estimation de densité
(qui intervient dans les problèmes de tests multiples) ou la
segmentation (pour les puces CGH), il apparaît qu'on peut calculer
directement le résultat du processus de validation croisée sans
recourir à de nombreux ajustements du modèle. La thèse d'A. Celisse
portant sur ce sujet a déjà produit des résultats sur l'estimation de
la proportion de gènes différemment exprimés dans une expérience de
transcriptome. Il s'agit maintenant de généraliser cette approche en
définissant les catégories de modèles ou de problèmes auxquels elle
peut s'appliquer efficacement.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Réseaux d'interaction} \label{Subsec:ResInter}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L'analyse des réseaux biologiques a constitué la nouveauté principale
majeure de mes recherches lors de ces 2 dernières années. D'un point
de vue statistique, ces données se caractérisent par une structure
individus $\times$ individus qui rompt avec la structure usuelle
individus $\times$ variables.  Ce domaine pose ainsi toute une série
de questions statistiques originales. Il faut proposer de nouveaux
modèles, des méthodes d'inférence adaptées et, du fait de la taille
des réseaux étudiés, des algorithmes efficaces.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Modèles de graphe aléatoire}

Toutes les analyses statistiques requièrent la définition d'un modèle
qui décrit la façon dont le réseau se constitue. Ce modèle peut
permettre de comprendre le mécanisme de construction du réseau ou
servir de référence pour détecter des comportements inattendus dans
des réseaux réels. De nombreux modèles de graphes aléatoires existent
dans la littérature, mais les plus confortables mathématiquement sont
en général inadaptés aux réseaux biologiques. De plus, de nombreuses
statistiques sur les réseaux (telle que la distribution des degrés) se
présentent comme des modèles alors qu'elles ne constituent que des
descriptions partielles.  Un travail de modélisation pour les graphes
d'interactions biologiques reste donc à fournir.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Modèle de mélange pour graphe aléatoire}

En collaboration avec des membres du groupe SSB, j'ai développé depuis
2 ans un modèle de mélange prenant en compte la structure modulaire
observée dans de nombreux réseaux biologiques (cf.
\ref{Sec:AnalRes}). Ce modèle (déjà présenté sous une autre forme dans
la littérature) suppose que les noeuds (gènes, protéines)
appartiennent à des classes et que la probabilité d'interaction entre
deux noeuds dépend des classes auxquelles ils appartiennent
respectivement. Ce modèle est de type paramétrique, les paramètres
(proportions des différents groupes, probabilités de connexions entre
groupes) ayant une interprétation biologique simple. Ce modèle a déjà
été appliqué avec succès à des graphes métaboliques, mettant en
évidence des groupes de réactions
impliquant les mêmes composés. \\
Je me propose de continuer à travailler sur cette modélisation, en
l'enrichissant. Certains des points qui suivent apparaissent également
dans le projet ANR ``NeMo'' déposé en 2007.
\begin{description}
\item[Propriétés théoriques du modèle~:] Nous avons déjà établi
  certaines propriétés probabilistes classiques de ce modèle, comme le
  coefficient d'agrégation ou la distribution des degrés. D'autres
  propriétés comme la probabilité de connexité d'un groupe de noeuds
  restent à établir, et sont nécessaires pour les études de
  significativité des motifs colorés (cf. \ref{Subsec:AutresMotifs}).
\item[Propriétés statistiques des estimateurs~:] La méthode classique
  du maximum de vraisemblance ne peut être appliquée directement au
  modèle de mélange dans le cas d'un graphe. Nous avons adopté une
  approche variationnelle qui maximise une borne inférieure de la
  fonction de vraisemblance. Si les résultats de simulation sont
  satisfaisants, les propriétés des estimateurs ainsi obtenus
  (variances, intervalles de confiance, tests, ...) restent à établir.
\item[Cas des graphes valués~:] Dans la version actuelle du modèle,
  les arêtes entre les noeuds sont binaires, indiquant seulement la
  présence ou l'absence d'une interaction entre deux noeuds.
  Cependant, les interactions géniques peuvent être mesurées par une
  corrélation (fondée sur des données d'expression) ou par un nombre
  de co-occurrences dans la bibliographie. On obtient alors un graphe
  dont chaque arête porte une mesure d'intensité de l'interaction. La
  généralisation du modèle de mélange au cas valué semble assez
  directe, de même que l'adaptation de la méthode d'estimation.
\item[Intégration de données hétérogènes~:] Enfin, la prise en compte
  d'informations d'une autre nature dans l'analyse des réseaux
  d'interaction devient un enjeu incontournable. Les biologistes
  veulent par exemple analyser un réseau d'interactions
  protéine-protéine en intégrant des informations sur
  les niveaux d'expression des gènes correspondants. \\
  Les modèles de régression (linéaire ou logistique) fournissent un
  cadre bien balisé pour prédire une interaction à partir de mesures
  d'expression. Mon objectif est d'intégrer la régression dans le
  modèle de mélange pour permettre l'analyse simultanée de données de
  transcriptome et d'interaction. Là encore, l'approche variationnelle
  semble assez flexible pour permettre cette généralisation du modèle,
  à un coût algorithmique acceptable.
\end{description}



%%%Local Variables: 
%%% mode: latex 
%%% TeX-master: "Dossier-DR2" 
%%% End:

