%=============================================================
\subsection{Animation de la recherche}

L'animation de la recherche vise à en garantir la vitalité et le dynamisme en facilitant les échanges entre chercheurs géographiquement ou scientifiquement distants.
J'essaie de participer à cette animation aussi bien au niveau local (comme membre de groupes de travail) qu'à un niveau plus global (organisation de congrès, pilotage de Groupes de Recherche --~GdR~--, activités éditoriales).

%=============================================================
\subsubsection{Groupes de travail \label{subsec:GT}}

La dimension collective de la vie scientifique m'est particulièrement nécessaire pour mener mes recherches. Je participe donc à plusieurs groupes de travail spécialisés chacun dans des domaines différents. 
\begin{description}
 \item[SSB~:]
Depuis plus de quinze ans, les chercheurs participant au groupe {\sl Statistics for Systems Biology} (SSB) entretiennent une activité scientifique dans le champ très large de la statistique appliquée en génomique / génétique et y ont apporté des contributions importantes. J'ai rejoint ce groupe peu après sa création (sous l'égide de B. Prum, F. Rodolphe, S. Schbath et E. de Turkheim).  La participation à ce groupe a constitué une étape cruciale de ma carrière de chercheur. J'y ai découvert un lieu d'échange ouvert et fécond, au sein duquel une petite communauté de chercheurs échangeaient librement leurs idées et leurs savoirs, tout en se formant conjointement aux notions biologiques nécessaires à la bonne compréhension des enjeux. J'y ai surtout compris l'absolue nécessité, pour moi du moins, d'une forme très collaborative de travail. Ce groupe est toujours actif aujourd'hui et réunit des membres des trois unités MIA situées en région parisienne. Une bonne part de mes publications a été rédigée en collaboration avec des membres de ce groupe. Il constitue à ma connaissance la plus grande réunion de statisticiens français impliqués dans les applications en biologie moléculaire.
%
 \item[AIGM~:]
Le groupe {\sl Algorithmic Issues for Inference in Graphical Models}  (AIGM) s'intéresse, lui, à des aspects plus méthodologiques à la frontière entre statistique et informatique. Ma participation à ce groupe a également été déterminante dans la mesure où ses recherches portent sur les difficultés computationnelles posées par l'inférence de modèles graphiques. Ainsi mes travaux portant sur des aspects algorithmiques et algébriques des modèles de segmentation, ou ceux portant sur les approximations variationnelles se situent au coeur des préoccupations d'AIGM. Pour ce type de recherche, la vision algébrique que portent les informaticiens sur certains problèmes d'inférence statistique est évidemment d'une grande richesse.
\end{description}

De la même façon, je participe au réseau MIRES (Méthodes Interdisciplinaires pour les Réseaux d'\'Echange de Semences), suite au stage post-doctoral de M. Thomas au sein de notre unité. De façon générale, je suis très attaché à cette forme d'animation de la recherche à petite échelle qui permet un échange direct et efficace entre chercheurs de disciplines parfois éloignées, l'efficacité résultant d'une fréquentation au long cours. 

%=============================================================
\subsubsection{Interaction avec les laboratoires de biologie}

Les recherches à l'interface entre mathématiques et biologie nécessitent d'entretenir une proximité suffisante avec les laboratoires de biologie. Ces interactions peuvent avoir lieu dans le cadre académique habituel lors de congrès ou de projets communs.  Elles demandent cependant à être entretenues à un niveau plus local, voire personnel.

Nous accueillons ainsi des chercheurs venant de laboratoires de biologie afin qu'ils se forment aux méthodes statistiques dont ils ont besoin pour mener leur recherche de façon suffisamment autonome. A titre d'exemple L. Flori, alors en thèse a effectué un stage de quelques semaines dans nos murs pour mener à bien des analyses sur la réponse dynamique du transciptome porcin à un traitement. Cette analyse constitue un exemple typique d'utilisation non triviale, mais pourtant classique du modèle linéaire. Ce séjour a donné lieu à une publication commune \cite{FRC08} mais a surtout démontré qu'un(e) biologiste intéressé(e) peut tout à fait s'approprier ces méthodes et les mettre en oeuvre efficacement. Nous avons renouvelé cette expérience à plusieurs reprises, le plus souvent avec des chercheurs en stage post-doctoral ou des chercheurs nouvellement recrutés.

De façon plus pérenne, nous sommes parvenus à effectuer deux recrutements conjoints de chargés de recherche~: l'un avec l'URGV d'Evry (M.-L. Martin-Magniette) et l'autre avec UMRGV du Moulon (T. Mary-Huard). Ces recrutements assurent un lien durable entre les unités dont les deux bénéficient grandement. Si elles permettent d'apporter une compétence statistique au sein de l'unité de biologie, elles permettent aussi au laboratoire de statistique de mieux comprendre les questions biologiques qui intéressent l'unité partenaire et d'identifier les sujets méthodologiques sur lesquels elle pourrait contribuer. Ces deux expériences sont évidemment des succès. Elles ne peuvent cependant pas constituer la norme du fait de la double exigence qui pèse sur les individus ainsi partagés. Leurs succès reposent aussi sur l'existence d'une masse critique suffisante dans chacune des unités partenaires permettant d'assurer la vitalité scientifique de chacun des domaines.


%=============================================================
\subsubsection{Animation académique}
%
Pour la raison évoquée plus haut, je m'investis également dans l'animation scientifique à un niveau plus global. Ainsi, depuis une dizaine d'années, je co-organise le colloque {\sl Statistical methods for (post-)genomic data} qui est devenu le rendez-vous annuel national puis européen de la communauté des statisticiens intéressés par les applications en biologie et génomique. {A chaque édition de ce colloque, nous veillons à inviter un ou plusieurs orateurs biologistes afin d'intéresser la communauté statistique aux enjeux les plus actuels de la génomique.}
La mise en place de cette conférence constitue certainement ma contribution la plus notable à l'animation de la vie scientifique du domaine. 
Depuis 2013, nous avons décidé d'alterner les éditions entre la France et un pays européen. \\
Actuellement, je suis également membre au bureau du GDR CNRS de bioinformatique moléculaire (BIM) et du comité du {\sl Center for Data Science} de Paris-Saclay qui organisent et soutiennent des manifestations scientifiques régulières. Je suis également éditeur associé de deux revues internationales ({\sl BMC Bioinformatics} et {\sl Statistical Applications in Genetics and Molecular Biology} (SAGMB)) et d'une revue nationale (Journal de la Société Française de Statistique) qui tente actuellement de prendre une ampleur internationale, à l'aune de revues similaires existant en Scandinavie, au Canada, aux Pays-Bas ou en Chine.

