J'effectue régulièrement des interventions brèves (1 ou 2h) dans des formations à destinations de chercheurs. Je liste ici les formations dans lesquelles ma contribution est plus notable.

\begin{description}
\item[Ecole (JC)2BIM:] cette école proposait des cours avancés en statistique et algorithmique à de jeunes chercheurs en bioinformatique et biostatistique. Elle s'est tenue au printemps 2018 et sera renouvelée en 2020 (\url{http://www.gdr-bim.cnrs.fr/?page_id=560}). J'ai contribué à sa conception et à son organisation en tant que membre du bureau du GdR BIM. Je suis également intervenu en tant que formateur.
\item[Formation NGB:] cette formation a été organisée dans le cadre de l'ANR NGB et a accueillie principalement des collègue écologue impliqué dans cette ANR, ainsi que dans l'ANR EcoNet. Elle portait sur l'analyse des données d'abondance et de réseau en écologie et notamment sur les modèle SBM ({\sl Stochastic blockmodel}) et PLN ({Poisson log-normal}) que je décris dans mon rapport de recherche. La demande pour cette formation a été très forte et elle devrait être renouvelée dans le cadre de cette ANR ou dans celui du GdR ReSoDiv.
\item[NAIM 2019 :] cette école est organisée conjointement pas la SFdS et l'European Courses in Advances Statistics (ECAS: \url{https://www.sfds.asso.fr/fr/ecas/632-home/}). Elle portera cette année sur Network Analysis, Inference, and Modeling et j'y donnerai une série de cours sur les modèles graphiques et l'inférence de réseau.
\end{description}

