\paragraph{Responsabilitķs ķditoriales.} % (ķditoriales, prķsidence de comitķs scientifiques de congrĶs, de programmes...)} 
Je suis ķditeur associķ des revues suivantes:
\begin{itemize}
% \item BMC Bioinformatics (jusqu'en 2015), 
% \item Statistical Applications in Genetics and Molecular Biology (SAGMB), 
\item Journal de la Sociķtķ Franńaise de Statistique,
\item Biometrics, 
\item Scandinavian Journal of Statistics (depuis 2018)
\end{itemize}

\paragraph{Relecture d'articles, ķvaluation de projets.}
\begin{itemize}
 \item Relectures d'articles scientifiques pour des revues de 
 statistique (Electron. J. Stat., Annals Appl. Stat., J. Amer. Stat. Assoc., Stat., Biometrics, Comput. Stat. Data Anal., Stat. Comput.), 
 probabilitķs appliquķes (J. Appl. Proba., Meth. Comput. Appl. Proba.), 
 bioinformatique (Bioinformatics, BMC Bioinformatics, 
 % IEEE Trans. Comput. Biol. Bioinfo., Stat. Appl. Genet. Mol. Biol., Proteomics
 ) et de biologie (%Tree physiology, 
 PLoS One, Genome Biology, Nuc. Acid Res., Mol. Biol. Evol.).
 \item Relecture d'article pour les ķditions de 2015 Ó 2019 de l'{\sl International Conference on Artificial Intelligence and Statistics} (AIstat: \url{www.aistats.org/}), les ķditions 2015 Ó 2018 de {\sl Neural Information and Processing Systems} (NIPS~: \url{nips.cc/}) et l'ķdition 2019 de {\sl Inernational Conference on Machine Learning} (ICML~: \url{icml.cc/}). Environ 5 articles par ķdition.
 \item Relectures occasionnelles pour des congrĶs internationaux (Europ. Conf. Comput. Biol., Recomb, ...).
%  \item Evaluation de 1 ou 2 projets de recherche par an.
\end{itemize}

