%=============================================================
\subsection{Participation aux instances et responsabilités collectives}

\subsubsection{Participation aux instances collectives}
Dès le début de ma carrière d'enseignant-chercheur à \APT (alors INA PG) j'ai souhaité participer aux instances collectives aussi bien du côté d'\APT (élu au conseil des enseignants) que de l'INRA (membre du conseil de gestion du département MIA). Je n'ai jamais cessé depuis de participer à de telles instances, tantôt en tant que membre élu tantôt en tant que membre nommé. J'exerce actuellement mon deuxième mandat au sein du conseil d'administration d'\APT et je participe au conseil scientifique du département INRA-BAP. 

Cette participation me permet non seulement d'être informé directement des décisions et orientations prises dans ces instances et qui ont des conséquences pour l'ensemble de la communauté académique, mais aussi de contribuer à ces orientations et de les relayer auprès de mes collègues. Plus généralement, ces instances constituent pour moi un lieu de réflexion collective et d'appréhension commune des enjeux. On y observe également la variété des usages, des exigences académiques ou des structures hiérarchiques. La fréquentation de collègues d'autres unités, instituts, universités ou disciplines lors de ces réunions élargit évidemment la connaissance d'un monde académique dont les structures sont éminemment complexes.

A titre d'exemple, j'ai été pendant deux ans membre nommé du conseil national des universités (CNU) en section 26 (mathématiques appliquées et applications des mathématiques). L'université constitue l'acteur principal de la vie académique en France mais ma carrière universitaire ne me l'avait fait fréquenter qu'en DEA (M2) et en doctorat mais j'étais alors déjà en poste à \APT. Cette participation m'a fait comprendre bien des mécanismes, des logiques et des enjeux (par exemple la compétition de fait entre les universités et les instituts de recherche en matière de recrutement). Cette participation a aussi permis de faire apparaître dans cette instance la recherche effectuée dans une école d'ingénieur, dont la légitimité est parfois contestée. \\
De même, j'ai participé au comité d'évaluation AERES de l'institut de mathématiques de Toulouse (IMT) en 2014, qui réunit près de 200 chercheurs dont les thématiques couvrent les principaux champs des mathématiques fondamentales et appliquées.

\subsubsection{Responsabilités collectives}

En dehors de ma participation à différents conseils décrite ci-dessus (conseils qui exercent de fait des responsabilités collectives), mes deux principales responsabilités collectives ont été la responsabilité de l'équipe ``Statistique \& Génome'' de l'UMR 518 et la direction de cette même UMR 518.

\paragraph{Responsabilité de l'équipe ``Statistique et Génome''.}
La responsabilité d'une équipe de recherche est, à mon sens, essentiellement scientifique, du moins dans les disciplines non expérimentales. L'équipe ``Statistique et Génome'' est aujourd'hui reconnue au niveau national et international. J'en aurai été responsable pendant douze ans (de 2002 à 2013) et du fait de sa petite taille, je pense être parvenu à conserver une vision assez précise de l'ensemble des axes de recherches qui s'y développaient. 

Le dynamisme et le positionnement de l'équipe rendaient, de fait, son animation scientifique assez aisée. Il s'agissait (et il s'agit toujours) plus de choisir parmi les thématiques et les collaborations que de les chercher. Le dynamisme à long terme d'une équipe repose en grande partie sur les recrutements qu'elle effectue. La visibilité de l'équipe nous a permis d'accueillir plusieurs chercheurs et enseignants-chercheurs de grande qualité qui ont chacun contribué à enrichir et à élargir les thématiques de recherche de l'équipe. A titre d'exemple, lors de son recrutement, E. Lebarbier a importé la thématique de la détection de ruptures qui constitue aujourd'hui un sujet majeur de nos recherches (cf section \ref{subsec:rupture}).

Les membres de l'équipe étant majoritairement enseignants, il est de la responsabilité des quelques chercheurs à temps plein d'entretenir une vie scientifique active, notamment dans les périodes denses en enseignement. Depuis mon passage à l'INRA, je veille à remplir cette fonction d'un point de vue méthodologique mais aussi en maintenant le contact avec de nombreux collègues biologistes avec lesquels nous montons des projets de recherche.


\paragraph{Direction de l'UMR \APT / INRA 518.}
J'ai exercé la direction de l'UMR pendant un peu plus de deux mandats, de 2004 à 2013. J'aurai de ce fait eu le privilège d'organiser trois évaluations de l'unité. Durant la majeure partie de mon mandat, l'UMR a compté deux équipes de statistique et apprentissage~: l'équipe MORSE, spécialisée dans les applications en écologie et environnement, et l'équipe Statistique \& Génome. Une troisième équipe d'informatique a quitté l'UMR en 2004 puis l'a rejointe en 2013 du fait de la création puis de la dissolution de l'unité voisine Métarisk. L'UMR était composée d'une petite vingtaine de permanents (majoritairement statisticiens) et de presque autant de doctorants et post-doctorants. Cette taille raisonnable rend possible les contacts directs avec l'ensemble des membres de l'unité. 

L'UMR MIA est rattachée au département INRA du même nom, qui est lui même de petite taille (six unités) et au sein duquel les interactions sont également suffisamment simples et directes. De plus, les membres permanents de l'UMR étant majoritairement des enseignants-chercheurs d'\APT, mon expérience passée d'enseignant dans le même établissement me permet de connaître et comprendre les spécificités et les contraintes de leurs missions. J'ai donc eu à accomplir mes fonctions de directeur dans un milieu que je connais bien et en forte proximité avec la plupart de mes interlocuteurs. D'expérience, ces deux conditions sont pour moi nécessaires pour pouvoir assumer ce type de responsabilité.

Au quotidien, mon activité a consisté à accompagner la vie de l'unité. Les UMR présentent plusieurs spécificités, à mon sens, favorables. L'activité d'enseignement entraîne mécaniquement des échanges entre les membres de l'unité indépendamment de leur activité de recherche. De plus la fonction d'enseignant oblige à entretenir une culture scientifique --~en l'occurrence statistique~-- large qui permet d'appréhender plus facilement des problématiques variées. Pour ce qui concerne  spécifiquement les activités de recherche, l'unité organise un séminaire hebdomadaire commun qui reçoit des exposés internes et externes. Ce séminaire est également l'occasion d'échanges d'informations et je n'organisais donc des réunions d'UMR que plus rarement, tous les deux ou trois mois, pour traiter de points spécifiques, à mon initiative ou à la demande de membres de l'unité.

Du point de vue scientifique, l'UMR 518 se trouve dans une situation assez favorable résultant de son positionnement. La forte implication des deux équipes dans leurs domaines d'applications respectifs (environnement et écologie d'une part, génomique et génétique de l'autre) leur permet d'être porteuses mais aussi (le plus souvent) sollicitées pour participer à des projets de recherche en général pluridisciplinaires. De plus, l'expertise scientifique des membres de l'unité pour certains domaines méthodologiques fait qu'ils sont également sollicités pour des collaborations hors de leurs domaines d'application privilégiés. Il convient alors de choisir ces collaborations pour favoriser des orientations nouvelles tout en évitant une trop grande dispersion. En parallèle, il est essentiel que les membres d'une unité comme la nôtre maintiennent une forte implication dans leur communauté scientifique (statistique, apprentissage) et publient régulièrement dans des revues de leur discipline. Le maintien d'une animation 
scientifique interne régulière favorise également l'entretien de ces compétences.

Un des objectifs de mon dernier mandat était de favoriser plus encore les interactions entre les deux équipes. Nous avons donc choisi d'ouvrir un poste de maître de conférence partagé entre les deux équipes. Cette expérience a bien fonctionné et l'enseignante recrutée sur ce poste a été rapidement impliquée dans des projets scientifiques de part et d'autre. A titre personnel, je m'investis scientifiquement dans plusieurs projets impliquant des membres des deux équipes.

Lors de ce mandat, l'unité a accueilli 4.5 nouveaux chercheurs ou enseignants-chercheurs (dont un nouveau poste partagé avec le Moulon). Il s'agit d'une situation là aussi favorable dans laquelle l'enjeu principal est de permettre aux nouveaux recrutés de trouver rapidement leur place dans l'unité. Il me semble que nous y sommes assez bien parvenus. Comme indiqué plus haut, les deux équipes sont associées à de nombreux projets régulièrement renouvelés. Il est alors raisonnablement facile de proposer à un jeune chercheur de s'associer à un projet nouveau, proche de ses compétences et de ses intérêts. La prise de responsabilité d'une équipe par une professeure recrutée il y a deux ans est un autre exemple de l'implication rapide des nouveaux venus dans la vie de l'unité.
 
\medskip
D'un point de vue institutionnel, l'UMR est rattachée aux départements MMIP d'\APT et MIA de l'INRA. J'ai décrit plus haut les interactions  avec le département INRA-MIA. Celles avec \APT-MMIP sont encore plus directes dans la mesure où l'UMR comprend la très large majorité des membres de MMIP. Pour ce qui est des instituts eux-mêmes, l'UMR étant localisée au sein d'\APT, les échanges sont quotidiens. Du côté de l'INRA, l'UMR est rattachée au centre de Versailles avec lequel les liens sont moins forts, hormis d'un point de vue administratif. Je n'ai pas investi beaucoup d'énergie dans ces liens, notamment parce que les aspects logistiques concernant l'UMR se traitent du côté d'\APT et les aspects plus scientifiques au niveau des départements INRA-MIA et \APT-MMIP. Du fait de ce faible investissement, les possibilités de collaboration avec des unités du centre ont peut-être été sous-exploitées.

Enfin, le directeur est également en charge du suivi des carrières des membres de l'unité. Sur la période considérée, ma responsabilité s'est principalement exercée pour des ingénieurs d'étude, dont l'une était proche de la retraite. Une autre a récemment entamé une thèse --~ que je co-encadre~-- qui devrait lui permettre de valoriser ses travaux et de poursuivre une carrière qui rende mieux justice à ses qualités.

\bigskip

Au delà de leur intérêt scientifique et humain, une des leçons que je retire de ces expériences concerne mes capacités propres en matière de responsabilité collective. Comme indiqué plus haut, j'ai évolué en bonne proximité avec l'ensemble de mes interlocuteurs à l'intérieur comme à l'extérieur de l'équipe et de l'unité. Cette proximité me semble nécessaire pour bien saisir les enjeux de mon action en tant que responsable. Je pense pouvoir assumer personnellement des responsabilités collectives, tant qu'il m'est possible d'interagir directement avec chacun des membres de la collectivité concernée. Pour des structures ou des organisations plus large, je me sens plus à ma place au sein d'instances collectives et délibératives.

% \SR{}{Bilan \& conclusion}