%=============================================================
\subsection{Analyse de réseaux \label{subsec:reseau}}

L'analyse des réseaux biologiques a émergé, du moins au niveau moléculaire, au milieu des années 2000. L'organisation du vivant est par nature le fruit d'interactions entre entités de diverses natures et les réseaux (ou, plus mathématiquement, les graphes) en proposent une représentation naturelle. On peut ainsi représenter les interactions entre l'ensemble des protéines d'une même espèce, mais aussi les actions de répression ou d'activation entre gènes, les interactions (positives ou négatives) entre espèces bactériennes présentes dans un même milieu, voire les connexions neuronales entre différentes régions du cerveau. Dans la représentation mathématique sous forme de graphe, les entités sont représentées par les noeuds (ou sommets) et leurs interactions par les arêtes (qui peuvent éventuellement être valuées ou orientées).

D'un point de vue statistique, on peut distinguer deux grandes tâches selon que le réseau est effectivement observé ou non. Dans le premier cas, on dispose d'un réseau observé dont il s'agit de comprendre l'organisation~: on parle alors d'analyser la topologie du réseau. Dans le second cas, il s'agit d'inférer la structure du graphe à partir de mesures effectuées sur les noeuds. On parle alors d'inférence de réseaux. La plupart de mes travaux ont porté sur la topologie et je ne me suis intéressé que plus récemment à l'inférence (voir section \ref{subsec:modgraph}).

\paragraph{Analyse de la topologie par le {\sl Stochastic Block Model.}}
\Col{J.-J. Daudin, A. Channarond, P. Latouche, M. Mariadassou, C. Matias, F. Picard}
Le modèle le plus simple, connu sous le nom de graphe d'Erdös-Renyi, prévoit que chaque entité peut interagir avec la même probabilité avec toutes les autres, les interactions existant indépendamment les unes des autres. Ce modèle, extrêmement bien compris d'un point de vue probabiliste, n'est malheureusement presque jamais pertinent pour décrire des réseaux réels, biologiques ou non. Il peut cependant servir de modèle nul ou décrire une variabilité résiduelle incompressible, comme le bruit blanc en théorie du signal.

Une part importante de mes travaux sur l'analyse des réseaux porte sur le stochastic block model (SBM) imaginé par Holland dans les années 1970 et dont l'inférence a été considérée par Novicki \& Snijders en 1981. Ce modèle, déjà décrit à la section \ref{subsec:latente}, suppose que l'organisation du réseau est gouvernée par une structure latente, les individus appartenant chacun à une classe qu'on n'observe pas. On peut ainsi voir ce modèle comme un mélange de graphes d'Erdös-Renyi. Notons que ce modèle ne suppose pas que des individus d'une même classe interagissent préférentiellement. Comme indiqué à la section précédente, ce modèle pose des problèmes d'inférence spécifique pour lesquels nous avons proposé la première approximation variationnelle dans \cite{DPR08}.

L'inférence de ce modèle est fondée sur une approximation dont il importe d'étudier de près la qualité. L'étude de simulation présentée dans \cite{GDR12} montre, dans un cadre bayésien, que l'approximation variationnelle devient extrêmement précise pour des graphes de quelques dizaines de noeuds. Ce résultat empirique dans le cadre bayésien confirme des résultats théoriques dans le cadre fréquentiste qui indiquent que le SBM est un cas très particulier dans lequel ces approximations sont asymptotiquement exactes. Cette propriété provient de la structure même des données de graphes qui ne croisent plus des individus et des variables mais des individus entre eux. De ce fait, quand la taille du réseau augmente, augmente aussi l'information recueillie sur chacun de ses membres. Le travail de thèse d'A. Channarond se fonde en partie sur cette observation et en tire parti pour proposer un algorithme de classification de complexité linéaire qui fournit une classification consistante des observations \cite{CDR12}.

Ce modèle peut être enrichi pour traiter des arêtes valuées ou orientées ou pour prendre en compte des covariables. Ces extensions sont introduites dans \cite{MRV10} qui a notamment pour objet d'analyser un réseau écologique d'interactions entre espèces d'arbres et de savoir si les similarités (phylogénétiques, géographiques) entre les espèces contribuent à structurer le réseau. 
%
Le SBM est devenu un outil standard d'analyse des réseaux. \cite{PMD09} (et le programme {\sl MixNet} associé) en présente une série d'applications à des domaines variés de la biologie.  Le SBM est également utilisé dans \cite{LLR15} pour analyser la topologie du réseau de signalisation des auxines chez {\sl A. thaliana}.

Le SBM n'est pas le seul modèle de graphe ayant recourt à une structure latente. Comme expliqué à la section \ref{subsec:latente}, ce type de modélisation est naturel pour décrire une hétérogénéité ou une dépendance entre des observations, qu'elles soient organisées selon un réseau ou non. \cite{MaR14} propose une revue sélective des modèles de graphes fondés sur des structures latentes. De nombreuses publications sont venues enrichir le champ depuis la parution de cette revue.

Parmi ces modèles à variables latentes, le {\sl $W$-graph} ou ``graphon'' tient une place particulière dans la littérature probabiliste dans la mesure où il constitue une limite pour une large classe de modèles de graphe aléatoire. En quelques mots, ce modèle prévoit que la matrice d'adjacence du graphe tend asymptotiquement vers une fonction de $(0, 1)^2$ dans $(0, 1)$. Cette fonction, dite graphon, contient toute l'information possible sur la topologie du réseau et en fournit une représentation compacte et lisible sous forme d'une surface. En observant que le SBM constitue une approximation constante par morceau du graphon, \cite{LaR13} en propose une estimation fondée sur une approche variationnelle et sur l'agrégation de modèle proposée en \cite{VMR12}.

% \SR{}{\paragraph{Segmentation ``non linéaire''.} ~\\
% LMM14,Two-dimensional segmentation for analyzing HiC data \\
% DLM15, SegCorr: a statistical procedure for the detection of genomic regions of correlated expression,}

\paragraph{Motifs dans les réseaux.} 
\Col{E. Birmelé, J.-J. Daudin, M. Koskas, C. Matias, F. Picard, S. Schbath}
Les travaux présentés ci-dessus portent sur la compréhension et l'analyse de la topologie globale d'un réseau d'interactions. On peut cependant s'intéresser à une analyse plus locale visant à reconnaître des structures de petite taille (étoiles, triangles, chaînes) contribuant au bon fonctionnement de l'ensemble. Ainsi, dans les réseaux de régulation, on sait que les boucles de type {\sl feed-forward} permettent d'assurer la stabilité d'un système dynamique en introduisant un effet retard.

L'analogie avec les motifs dans les séquences génomiques est évidente et de telles structures sont généralement repérées par leur surabondance par rapport à un modèle de référence, comme par exemple le modèle SBM. L'étude de ces motifs était l'objet de l'ANR NeMo ({\sl Network Motif}). \cite{MSB06,PDK08} établissent les moments du nombre d'occurrences d'un motif donné dans une famille assez large de modèles de graphe (dont SBM). On peut ainsi proposer une procédure de détection automatique de motifs d'intérêt. Ces mêmes motifs peuvent être utilisés {\sl a contrario} pour mesurer l'ajustement d'un modèle à un réseau observé, comme proposé dans \cite{LaR13}.
