\section{Rťsultats 2010-2014 \label{Sec:Res}}

% A prťsenter de maniŤre concise et structurťe, l'ensemble des rubriques de A ŗ F ne devant pas dťpasser trois pages. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Connaissances fondamentales ou gťnťriques, animation scientifique de projets et de rťseaux}

\paragraph{Rťsultats marquants. Collaborations significatives.}\footnote{Tous les travaux mentionnťs ici ťtant collectifs, j'utilise ici la premiŤre personne du pluriel.} 

Je travaille depuis plusieurs annťes sur l'analyse diffťrentielle qui dťsigne typiquement la recherche de gŤnes dont l'expression varie d'une condition expťrimentale ŗ l'autre. Nous avons proposť une estimation de la proportion de gŤnes non variants \bcite{CeR10} et un test exact de dťtection d'ťpissage alternatif diffťrentiel \bcite{MJR12}. \\
La recherche de motifs exceptionnels dans les sťquences gťnomiques constitue un autre sujet ancien de mes recherches. Nous avons proposť un calcul exact de la probabilitť d'occurrence d'un motif structurť, motivť par la recherche de sites promoteurs \bcite{SRS11}. 

Le dťveloppement de mťthodes statistiques de segmentation constitue un axe important de mes recherches, motivť notamment par la recherche d'altťrations chromosomiques ŗ partir de donnťes puces gťnomiques \bcite{PLH11,PLB11} et par la recherche de rťgions transcrites ŗ partir de donnťes de RNAseq \bcite{CDR13}. Nous avons proposť des algorithmes exacts efficaces permettant de mesurer la prťcision de la localisation des points de rupture \bcite{RLR11} ou de comparer leur localisation entre plusieurs profils \bcite{ClR14}. Nous avons dťveloppť un algorithme exact permettant de traiter des profils de grande dimension ($n = 10^6, 10^8$ : \bcite{CKL14}). Nous nous sommes intťressťs ŗ la recherche d'altťrations rťcurrentes dans une cohorte de patients \bcite{RoS13}. \\
Les techniques que nous avons dťveloppťes sur ce thŤme  ont ťtť utilisťes avec succŤs pour des analyse en cancťrologie \bcite{VBG13}. Elles s'ťtendent ŗ d'autres problŤmes comme l'analyse des donnťes d'interaction chromosome-chromosome (HIC) \bcite{LMM14}, ou ŗ des domaines plus lointains comme la climatologie \bcite{MDP13}. Nous poursuivons actuellement des dťveloppements mťthodologiques visant ŗ prendre en compte la dťpendance entre les points de mesure \bcite{CLL14}, tout en prťservant le recours ŗ un algorithme efficace. \\
Nous entretenons une collaboration active sur ce thŤme avec l'institut Curie (2 projets en cours). J'encadre ou ai encadrť 3 thŤses et 1 post-doc sur ce sujet qui a donnť lieu au dťveloppement de 5 packages R. 

Les modŤles de Markov cachťs sont un outil de choix pour des problŤmes de classification de donnťes organisťes le long du gťnome, comme la dťtection de sites d'interaction protťine-ADN \bcite{BMB11,RAB11}. Dans ce cadre nous avons dťveloppť une sťrie d'approche permettant de rendre cette modťlisation plus flexible en combinant des modŤles concurrents \bcite{VMR12} ou en utilisant des lois d'ťmission dťfinies elle-mÍme comme des mťlanges \bcite{VBM13}. Un travail rťcent prouve l'identifiabilitť d'un HMM sans spťcification sur la forme de la loi d'ťmission \bcite{GCR13}~; ce travail thťorique ouvre toute une sťrie de perspectives pratiques intťressantes. \\
Nous entretenons une collaboration importante avec l'INRA-URGV sur ce sujet pour lequel j'ai (co-)encadrť 2 thŤses, 1 post-doc et ŗ 2 packages R.

L'avŤnement de la ``biologie des systŤmes'' a mis en lumiŤre l'importance des rťseaux comme objet d'ťtude primordial pour comprendre le fonctionnement de la cellule. Nous avons dťveloppť une sťrie d'approches pour l'infťrence du modŤle ŗ blocs stochastiques ({\sl stochastic block model}) qui permet d'analyser la structure d'un rťseau d'interaction. Nous avons les premiers proposť une approche variationnelle \bcite{MRV10,GDR12}, puis un algorithme consistent et efficace pour les grands graphes \bcite{CDR12}. L'approche variationnelle peut Ítre ťtendue ŗ l'infťrence du modŤle --~ plus gťnťral~-- de graphon  \bcite{LaR13}. Nous avons proposť une revue des modŤles permettant l'infťrence de ce type de modŤle \bcite{MaR14}. \\
Nous nous sommes ťgalement intťressťs ŗ des modŤles de propagation sur un graphe motivť par une application en agronomie \bcite{BTG14}. 

Mes travaux orientťs vers les applications en biologie molťculaire connaissent actuellement des dťveloppements naturels d'une part vers l'ťcologie et d'autre part vers le lien avec le phťnotype. Concernant l'ťcologie (notamment microbienne) nous nous sommes intťressťs ŗ l'estimation d'abondance d'espŤces bactťriennes dans les expťrience mťtagťnomique \bcite{LDR12}, puis dans un cadre gťnťrique \bcite{DHK13}. Concernant la prťdiction de phťnotype, nous avons proposť une technique de rťgression avec une pťnalitť structurťe permettant de prendre compte, par exemple, le dťsťquilibre de liaison entre les locus \bcite{DHK14}. A partir de la rentrťe, je co-encadrerai une thŤse sur des modŤles de ruptures sur arbre en vue d'applications en ťcologie.

% Ainsi les modŤles ŗ variables cachťes sont un outil de choix pour des problŤmes de classification non supervisťe comme la dťtection de sites de mťthylation ou la recherche de structure dans un rťseau d'interaction. De mÍme, les mťthodes de segmentation sont rťguliŤrement utilisťe afin de dťtecter des changement dans un signal recueilli le long du gťnome, comme par exemple, la variation du nombre de copie. Enfin les graphes alťatoires constituent la description mathťmatique la plus naturel des rťseaux d'interaction biologique. Ces points seront dťtaillťs dans la section \ref{Sec:Res}. 


% L'expertise que j'ai dťveloppť dans ces champs me fournit ťgalement l'occasion de collaboration en vue d'application dans des domaines distinct de la biologie molťculaire, comme la climatologie, l'ťcologie ou l'analyse de rťseaux sociaux.


\paragraph{Responsabilitť/participation ŗ des projets de recherche nationaux et internationaux.}
\begin{itemize}
 \item ANR NeMo~: {\sl Network Motif}, 2008-10, porteur du projet
 \item ANR MetaSoil~: Mťtagťnomique du sol, 2008-10
 \item ANR CBME~: Computational Biology for Metagenomics Experiments, 2008-10
 \item Amaizing~: Dťvelopper de nouvelles variťtťs de maÔs pour une agriculture durable, 2010-17
 \item ANR CNV-Maize~: Etude d'association sur gťnome entier entre variation structurale, variation des caractŤres d'intťrÍt agronomique et hťtťrosis chez le maÔs, 2011-14
 \item Investissement d'avenir ABS4NGS~: {\sl Algorithmic, Bioinformatics and Statistics for Next Generation Sequencing}, 2011-15, responsable du WP {\sl transcriptional landscape}
 \item INCa\footnote{Institut national de recherche sur le cancer} EPIREG~: Identification des rťgions chromosomiques inactivťes ou activťes par des mťcanismes ťpigťnťtiques, 2011-2014
 \item ONEMA\footnote{Office national de l'eau et des milieux aquatiques}~: Dťveloppement d'outils de bio-indication "phytobenthos" et "macro-invertťbrťs benthiques" pour les cours d'eau de Mayotte, 2013-15
\end{itemize}


\paragraph{Responsabilitťs internationales.} % (ťditoriales, prťsidence de comitťs scientifiques de congrŤs, de programmes...)}
\begin{itemize}
\item \'Editeur associť de BMC Bioinformatics, Statistical Applications in Genetics and Molecular Biology (SAGMB), EURASIP Journal on Bioinformatics and Systems Biology (JBSB) et du Journal de la Sociťtť FranÁaise de Statistique.
\item Membres du comitť de pilotage de la confťrence Statistical Methods for Post Genomic Data analysis (SMPGD~: \url{www.smpgd.fr/}) depuis sa crťation. Cette confťrence est devenue un rendez-vous annuel de la communautť statistique, nationale puis europťenne, impliquťe en bioinformatique. La prochaine ťdition aura lieu ŗ MŁnich.
\end{itemize}


\paragraph{Encadrement de thŤses.}
\begin{itemize}
 \item 5 thŤses soutenues en 2010-14~:  Guillem Rigaill (encadrement ŗ 50\%, actuellement maÓtre de confťrence ŗ  l'universitť d'Evry sur une chaire d'excellence INRA), Stevenn Volant (50\%, ingťnieur dans la sociťtť XLstat), Caroline Bťrard (50\%, maÓtre de confťrence ŗ l'universitť de Rouen), Alice Cleynen (75\%, post-doc ŗ Harvard), Antoine Channarond (75\%, maÓtre de confťrence ŗ l'universitť de Rouen).
 \item 5 thŤses en cours~: Souhil Chakar (50\%, 3Ťme annťe), Elisabetta Bonafede (30\%, univ. Bologne), Julie Aubert (50\%, 2Ťme annťe, ingťnieur d'ťtude INRA), LoÔc Schwaller (75\%, 1Ťre annťe), Paul Bastide (50\%, dťmarrage ŗ la rentrťe 2014).
\end{itemize}

% \begin{itemize}
%  \item[Guillem Rigaill~:] Dťveloppements statistiques et algorithmiques pour l'analyse des cancers du sein de type triple nťgatif (ED~435), soutenue le 17/11/2010, encadrement ŗ 50\%, actuellement maÓtre de confťrence ŗ  l'universitť d'Evry (chaire d'excellence INRA)
%  \item[Stevenn Volant~:] Modťlisation semi-paramťtrique sous dťpendance Markovienne,(ED~435), soutenue le 02/05/2011, encadrement ŗ 50\%, actuellement ingťnieur dans la sociťtť XLstat
%  \item[Caroline Bťrard~:] ModŤle ŗ  variables latentes pour des donnťes issues de tiling-arrays, (ED~435), soutenue le 30/11/11, encadrement ŗ 50\%, actuellement maÓtre de confťrence ŗ l'universitť de Rouen.
%   \item[Alice Cleynen~:] Mťthodes statistiques pour l'analyse de donnťes de sťquenÁage ŗ haut-dťbit (ED~142), soutenue le 15/11/2013, encadrement ŗ 75\%, actuellement en post-doc ŗ Harvard.
%  \item[Antoine Channarond~:] Clustering dans l'espace latent d'un modŤle de graphe alťatoire, (ED~142), soutenue le 10/12/2013, encadrement ŗ 75\%, actuellement maÓtre de confťrence ŗ l'universitť de Rouen.
% \end{itemize}
 
% \begin{itemize}
%  \item[Souhil Chakar~:] Dťtection de rupture dans des processus avec dťpendance (ED~142), encadrement ŗ 50\%, 3Ťme annťe.
%  \item[Julie Aubert~:] ModŤle ŗ bloc latent pour l'analyse de donnťes mťtagťnomiques (ED~423), encadrement ŗ 50\%, 2Ťme annťe, actuellement ingťnieur d'ťtude INRA.
%  \item[LoÔc Schwaller~:] Infťrence de rťseaux (ED~142), encadrement ŗ 75\%, 1Ťre annťe
%  \item[Paul Bastide~:] Processus sur arbre avec saut, et application en ťcologie adaptative (ED~142), encadrement ŗ 50\%, dťmarrage ŗ la rentrťe 2014
% \end{itemize}


\paragraph{Relecture d'articles, ťvaluation de projets (ANR, PCRDT, ...).}
\begin{itemize}
 \item 46 relectures d'articles scientifiques pour des revues de 
 statistique (Electron. J. Stat., Annals Appl. Stat., J. Amer. Stat. Assoc., Stat., Biometrics, Comput. Stat. Data Anal., Stat. Comput.), 
 probabilitť appliquťe (J. Appl. Proba., Meth. Comput. Appl. Proba.), 
 bioinformatique (Bioinformatics, BMC Bioinformatics, IEEE Trans. Comput. Biol. Bioinfo., Stat. Appl. Genet. Mol. Biol., Proteomics).
 et de biologie (Tree physiology, PLoS One, Genome Biology, Nuc. Acid Res., Mol. Biol. Evol.).
 \item Relecture d'article pour les ťditions 2012 et 2014 l'{\sl International Conference on Artificial Intelligence and Statistics} (AIstat: \url{www.aistats.org/}) et les ťditions 2012, 2013 et 2014 de {\sl Neural Information and Processing Systems} (NIPS~: \url{nips.cc/}). Environ 5 articles par ťdition.
 \item Relecture occasionnelles pour des congrŤs internationaux (Europ. Conf. Comput. Biol., Recomb, ...).
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Connaissances opťrationnelles pour des partenaires socio-ťconomiques}
% - Rťsultats marquants : nouvelles connaissances destinťes ŗ des acteurs socio-ťconomiques, et produits transfťrťs (y compris les ťtudes et les expertises pour des organisations professionnelles ou des acteurs privťs).
% - Responsabilitť (conception, coordination, contribution) dans des projets de recherche partenariale ou dans des structures partenariales (UMT, RMT, start-up).
% - Contribution ŗ la formation destinťe ŗ des professionnels (conception, mise en Ĺuvre).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Expertises et ťtudes ŗ destination des pouvoirs publics}
% - Les activitťs d'expertise, les prospectives ou les ťtudes ŗ faire figurer ici rťpondent ŗ une commande des pouvoirs publics ou de la direction de l'Inra. Elles comprennent aussi des activitťs conduites dans la cadre d'instances dont l'expertise est une mission (ex. : agences d'expertise, nationales ou internationales, dans les domaines de la santť, de l'environnement ou de l'alimentation) 1.
% - Indiquez les commanditaires et les travaux rťalisťs (liste des rapports ŗ reporter dans l'item 5 du para 3).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Responsabilitťs et activitťs d'enseignement}
% - Conception ou mise en place de projets pťdagogiques.
% - Participation ŗ l'enseignement.
% - Vous prťciserez l'intitulť de la formation, le nombre d'heures dispensťes dans la pťriode ťvaluťe.
\begin{itemize}
 \item Responsable de la filiŤre {\sl Biologie des systŤmes et apprentissage} du master 2Ťme annťe {\sl Mathťmatiques pour les Sciences du Vivant} (MathSV) de l'universitť d'Orsay.
 \item Cours de {\sl ModŤles statistiques pour la gťnomique} (15h) au master MathSV. Rťdaction d'un polycopiť associť \bcite{Rob13-MathSV}.
 \item Cours d'{\sl Analyse des donnťes approfondies} (8h) ŗ l'\'Ecole Nationale de la Statistique et de l'Administration \'Economique (ENSAE).
 \item Intervention dans le module {\sl Modťlisation statistique et analyse de donnťes biologiques} de l'ťcole doctorale ABIES (3h de cours, 10h de tutorat).
 \item Cours dans des ťcoles-chercheurs (1 ou 2 interventions par an de 1 ŗ 2h chacune).
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Contribution ŗ l'interaction science-sociťtť}
% - Information scientifique et technique, vulgarisation, contribution au dťbat public.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Contribution ŗ la vie et au fonctionnement de collectifs de recherche, de grands instruments/ gestion de la recherche}

\paragraph{Direction, animation de collectifs de recherche ou d'appui.}
\begin{itemize}
 \item Directeur d'unitť au sein de l'UMR 518, qui comptait une petite vingtaine de permanents et une quinzaine de doctorants et post-doctorants (2nd mandat).%\footnote{J'ai terminť ces deux mandats ŗ l'occasion de l'ťvaluation AERES de l'UMR qui a eu lieu ŗ la rentrťe 2013}. 
 \item Responsable de l'ťquipe ``Statistique et Gťnome'' de l'UMR 518.%$^4$. 
%  \item Membre du bureau des GdR Bioinformatique molťculaire (\url{www.gdr-bim.cnrs.fr/}) et du bureau du GdR Statistique et Santť (\url{gdr.statsante.fr/})
\end{itemize}


\paragraph{Contribution au fonctionnement de collectifs.}
\begin{itemize}
 \item Elu des chercheurs au sein du conseil d'administration d'AgroParisTech.
\end{itemize}

\paragraph{Contribution ŗ la mise en place et au fonctionnement de grands instruments ou de ressources collectives.}

\paragraph{Contribution ŗ l'ťvaluation de structures et de personnes.} % Jurys de recrutements, de thŤse, d'HDR...}
\begin{itemize}
 \item Participation ŗ 4 jurys de recrutement de maÓtre de confťrences, 3 jurys de professeur, 3 jurys de chargť de recherche INRA et un jury de directeur de recherche INRIA.
 \item Participation ŗ 17 jurys de thŤse, dont 11 comme rapporteur et 5 comme prťsident.
 \item Participation ŗ 6 jurys de HDR, dont 3 comme rapporteur et 1 comme prťsident.
 \item \'Evaluation des dossiers de certains candidats ťtrangers n'ayant pas suivi le processus de qualification en vue d'un concours de recrutement de maÓtre de confťrences ou de professeur en mathťmatique de l'universitť d'Orsay (3 dossiers en 2014).
\end{itemize}

\paragraph{Pour les activitťs de gestion de la recherche} % : rappel des actions conduites, des sollicitations internes et externes,... }

% \textcolor{red}{Dans cette section, le directeur d'unitť est invitť ŗ lister les faits marquants se rapportant ŗ l'activitť de direction. En complťment, une partie de son rapport (RA) sera dťdiťe ŗ l'analyse de ce volet avec la mÍme rťflexivitť que celle attendue pour l'activitť de recherche.}

La pťriode 2010-14 couvre essentiellement mon second mandat de directeur de l'UMR 518 et mon troisiŤme mandat de responsable de l'ťquipe statistique et gťnome. J'ai ťtť remplacť ŗ ces postes respectivement par Liliane Bel et Cťline Lťvy-Leduc --~professeurs ŗ AgroParisTech~-- ŗ l'occasion de l'ťvaluation AERES de l'UMR qui a eu lieu en novembre 2013.

Au cours de cette pťriode, l'unitť a confortť son positionnement en matiŤre de statistique orientťes vers les sciences du vivant, avec un implication ťquilibrťe entre les diffťrents ťchelles du vivant. Les ťtapes importantes de la vie de l'unitť durant cette pťriode ont ťtť notamment les recrutements deux chercheurs. Un autre recrutement conjoint avec l'UMR du Moulon nous permet de renouveler une expťrience positive dťjŗ menťe il y a plusieurs annťes avec l'URGV. Il s'agissait ŗ chaque fois de crťation de poste. Durant cette mÍme pťriode, trois maÓtres de confťrences et un professeur aujourd'hui responsable d'une ťquipe ont ťgalement ťtť recrutťs. 

Une autre ťtape importante de la vie de l'unitť a ťtť son ťvaluation et la visite du comitť AERES ŗ la rentrťe 2013. J'ai coordonnť la rťdaction du rapport et l'organisation de la visite du comitť.

\paragraph{Animation scientifique.}
\begin{itemize}
\item Membre du bureau du GdR CNRS Bioinformatique molťculaire (BIM)
\item Membre du bureau du GdR CNRS Statistique et Santť
\item Membre du comitť scientifique des journťes 2014 de Modťlisation Alťatoire et Stochastique de la SMAI
\item Co-responsable du rťseau INRA de taxonomie numťrique molťculaire (R-Tanumo)
\end{itemize}

\paragraph{Sollicitations internes et externes.}
\begin{itemize}
\item Membre de la cellule de coordination du mťta-programme de sťlection gťnomique (SelGen).
\item Membre du comitť du {\sl Center for Data Science} de Paris Saclay.
\item Membre du conseil scientifique du dťpartement de gťnťtique et amťlioration des plantes, devenu biologie et amťlioration des plantes.
\end{itemize}

