\section{Analyse de l'activité sur la période}

% La rédaction du rapport d'activité doit être l'occasion d'une mise
% en perspective de l'activité des quatre dernières années :
% l'évolution des questions de recherche, les éléments de contexte,
% les choix individuels et ceux du collectif...  Le chercheur précise
% sa contribution et sa responsabilité dans les projets collectifs. Il
% est important de montrer la cohérence des différentes activités, ou
% d'en analyser les ruptures.  Les directeurs d'unité doivent
% consacrer une part de leur rapport à l'analyse de leur activité de
% direction avec la même réflexivité que celle attendue pour leur
% activité de recherche personnelle. Des informations peuvent être
% apportées sur des actions particulières entreprises ou prévues en
% relation avec une lettre de mission.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Responsabilités collectives}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph{Direction de l'UMR \APT / INRA 518.}
En termes de responsabilités collectives, ma principale activité pour
la période 2010-14 a été l'exercice de mon dernier mandat de directeur
de l'UMR 518. Cette UMR compte deux équipes et est composée d'une
petite vingtaine de permanents (majoritairement statisticiens) et de
presqu'autant de doctorants et post-doctorants. Cette taille
raisonnable rend possible les contacts directs avec l'ensemble des
membres de l'unité. L'UMR MIA est rattachée au département INRA du
même nom, qui est lui même de petite taille (six unités) et au sein
duquel les interactions sont également suffisamment simples et
directes. De plus, les membres permanents de l'UMR étant
majoritairement des enseignants-chercheurs d'\APT, mon expérience
passée d'enseignant dans le même établissement me permet de bien
connaître et comprendre les spécificités et les contraintes de leurs
missions. J'ai donc eu a accomplir mes fonctions de directeur dans un
milieu que je connais bien et en forte proximité avec la plupart de
mes interlocuteurs. Ces deux conditions sont pour moi nécessaires pour pouvoir assumer ce type de responsabilité.

\medskip
Au quotidien, mon activité a consisté à accompagner la vie de
l'unité. Les UMR présentent plusieurs spécificités à mon sens
favorable. Ainsi, l'activité d'enseignement entraîne mécaniquement des
échanges entre les membres de l'unité indépendamment de leur activité
de recherche. De plus la fonction d'enseignant oblige à entretenir une
culture scientifique --~en l'occurrence statistique~-- large qui
permet d'appréhender plus facilement des problématiques variées. Pour ce qui concerne spécifiquement les activités de recherche, l'unité organise un
séminaire hebdomadaire commun qui reçoit des exposés internes et
externes. Ce séminaire est également l'occasion d'échanges
d'informations et je n'organisais donc des réunions d'UMR 
que plus rarement, tous les deux ou trois mois, pour traiter de points
spécifiques, à mon initiative ou à la demande de membres de l'unité.

Du point de vue scientifique, l'UMR se trouve dans une situation assez
favorable résultant de son positionnement. La forte implication des
deux équipes dans leurs domaines d'applications respectifs
(environnement et écologie d'une part, génomique et génétique de
l'autre) leur permet d'être porteuses mais aussi (le plus souvent)
sollicitées pour participer à des projets de recherche en général
pluri-disciplinaires. De plus, l'expertise scientifique des membres de
l'unité pour certains domaines méthodologiques fait qu'ils sont
également sollicités pour des collaborations hors de leur domaine
d'application privilégiés. Il convient alors de choisir ces
collaborations pour favoriser des orientations nouvelles tout en
évitant une trop grande dispersion. En parallèle, il est essentiel que
les membres d'une unité comme la nôtre maintiennent une forte
implication dans leur communauté scientifique (statistique,
apprentissage) et publient régulièrement dans des revues de leur
discipline. Le maintien d'une animation scientifique interne régulière
favorise également l'entretien de ces compétences.

\medskip
Un des objectifs de mon second mandat était de favoriser plus encore 
les interactions entre les deux équipes. Nous avons donc choisi de
positionner un poste de maître de conférence à cheval sur ces deux
équipes. Cette expérience a bien fonctionné et la jeune enseignante
recrutée sur ce poste a été rapidement impliquée dans des projets
scientifiques de part et d'autre. Je me suis également investi
scientifiquement dans un projet impliquant des membres des deux
équipes.

Lors de ce mandat, l'unité a accueilli 4.5 nouveaux chercheurs ou
enseignants-chercheurs (dont un partagé avec le Moulon). Il s'agit
d'une situation là aussi favorable dans laquelle l'enjeu principal est
de permettre aux nouveaux recrutés de trouver rapidement leur place
dans l'unité. Il me semble que nous y parvenons assez bien. Comme
indiqué plus haut, les deux équipes sont associées à de nombreux
projets régulièrement renouvelés. Il est alors raisonnablement facile
de proposer à un jeune chercheur de s'associer à un projet nouveau,
proche de ses compétences et de ses intérêts. La prise de
responsabilité d'une équipe par une professeure recrutée il y a deux ans
est un autre exemple de l'implication rapide des nouveaux venus dans
la vie de l'unité.
 
\medskip
D'un point de vue institutionnel, l'UMR est rattachée aux départements
MMIP d'\APT et MIA de l'INRA. J'ai décrit plus haut les interactions
avec le département INRA-MIA. Celles avec \APT-MMIP sont encore plus
directes dans la mesure ou l'UMR comprend la très large majorité des
membres de MMIP. Pour ce qui est des instituts eux même, l'UMR étant
localisée au sein d'\APT, les échanges sont quotidiens. Du côté de
l'INRA, l'UMR est rattachée au centre de Versailles avec lequel les
liens sont beaucoup moins forts, hormis d'un point de vue strictement
administratif. Je n'ai pas investi beaucoup d'énergie dans ces liens,
notamment parce que les aspects logistiques concernant l'UMR se
traitent du côté d'\APT et les aspects plus scientifiques se traitent
au niveau des départements MIA et MMIP. Du fait de ce faible
investissement, les possibilités de collaboration avec des unités du
centre ont peut-être été sous-exploitées.

Enfin, le directeur est également en charge du suivi des carrières des
membres de l'unité. Sur la période considérée, ma responsabilité s'est
principalement exercée pour des ingénieurs d'étude, dont l'une était
proche de la retraite. Une autre a récemment entamée une thèse --~ que
je co-encadre~-- qui devrait lui permettre de valoriser ses travaux et
de poursuivre une carrière qui rend mieux justice à ses qualités.

% Une des leçons que je retire de cette expérience concerne mes capacités propres en matière de responsabilité collective. Comme indiqué plus haut, j'ai évolué en bonne proximité avec l'ensemble de mes interlocuteurs à l'intérieur comme à l'extérieur de l'unité. Cette condition me semble nécessaire pour bien saisir les enjeux de mon action en tant que responsable.

% \textcolor{red}{Déroulement des carrières d'ingénieurs, E-C, post-doc, ...}

\paragraph{Responsabilité de l'équipe ``Statistique et Génome''.}
La responsabilité d'une équipe de recherche est, à mon sens,
essentiellement scientifique, du moins dans les disciplines non
expérimentales. L'équipe ``Statistique et Génome'' est aujourd'hui
reconnue au niveau national et international. J'en aurai été responsable
environ douze ans et du fait de sa petite taille, je pense être
parvenu à conserver une vision assez précise de l'ensemble des axes de
recherches qui s'y développent.

Les membres de l'équipe étant majoritairement enseignants, il est de
la responsabilité des quelques chercheurs à temps plein d'entretenir
une vie scientifique active, notamment dans les périodes denses en
enseignement. Je pense remplir cette fonction d'un point de vue
méthodologique mais aussi en maintenant le contact avec un nombre
assez important de collègues biologistes avec lesquels nous montons des
projets de recherche.

\paragraph{Autres responsabilités.}
Je suis également membre élu (au titre du collège des chercheurs) au
conseil d'administration (CA) d'\APT, ce qui me permet de participer à la vie de l'établissement qui héberge notre 
unité. Depuis quelques temps, les discussions du CA portent
notamment sur le projet d'université Paris-Saclay et notamment du
déménagement d'\APT à Saclay, dont l'intérêt scientifique pour des unités comme la nôtre me semble discutable.
% De mon point de vue l'intérêt scientifique de ce déménagement, pour \APT en général et pour notre unité en particulier, est largement discutable.

Je participe également à deux instances de l'INRA~: le conseil scientifique du
département BAP et la cellule de coordination du méta-programme de sélection
génomique (SelGen). Outre la contribution que je peux apporter au fonctionnement
de ces instances, ma participation me permet d'avoir une vue plus précise des
enjeux scientifiques dans des axes traditionnellement majeurs à l'INRA.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Activité de recherche}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Tout au long de la période étudiée, j'ai veillé à maintenir une activité de
recherche soutenue en parallèle de mes responsabilités collectives. 

\paragraph{Thèmes de recherche.}
De façon générale, mes recherches portent soit sur des questions émergeant dans mon domaine d'application de prédilection (la biologie, notamment moléculaire) et auxquelles je pense pouvoir contribuer à répondre (mise au point d'un test statistique pour analyser l'épissage alternatif, développement d'une méthode de détection d'interactions protéine-ADN ou ADN-ADN, développement d'une méthode d'inférence de la structure sous-jacente d'un réseau d'interaction entre espèces,  accélération d'un algorithme pour traiter des données de taille croissante, ...), soit sur des problèmes statistiques plus théoriques et d'intérêt pour des applications éventuelles (prise en compte de la dépendance en détection de rupture, étude de la qualité des approximations variationnelles, utilisation de ces approximation pour combiner plusieurs modèles, ...). 

Ces deux aspects ne sont (heureusement) pas exclusifs et la biologie moléculaire (pour ne citer que ce domaine) fourmille de problèmes méthodologiques difficiles et intéressants. Ainsi, pour l'analyse des données de conformation de chromosome (HiC), nous avons été capables de proposer une première solution en ramenant le problème à la détection de ruptures en une dimension (que nous maîtrisons bien) mais les données originales sont en deux dimensions (un chromosome $\times$ lui-même ou un autre chromosome), ce qui pose une série de problèmes non encore résolus. 
D'autre part, le caractère générique de certains de mes travaux les rend pertinents dans d'autre champs d'application (écologie ou sciences de la terre) que je ne m'interdis pas de considérer.

\medskip
Comme indiqué dans la fiche d'activité, mes travaux de recherche sur
cette période ont principalement porté d'une part sur des problèmes de
segmentation et d'autre part sur l'analyse de réseaux
d'interaction. Ces deux thèmes partagent deux caractéristiques~: ils
sont pertinents et récurrents en génomique et ils soulèvent des problèmes
méthodologiques et théoriques non encore résolus. 

Ainsi, un nombre important de technologies de biologie moléculaire
fournissent des mesures organisées le long du génome dont on cherche à
comprendre l'organisation ou les variations. Les techniques de
segmentation (détection de ruptures ou chaînes de Markov cachées = HMM)
sont donc régulièrement mobilisées pour les analyses. La biologie des
systèmes s'intéresse aux interactions entre entités biologiques
(protéine, gènes, etc) et les réseaux ou graphes constituent la forme
mathématique naturelle pour représenter de telles interactions. 

Du point de vue méthodologique, ces deux thèmes soulèvent des enjeux théoriques typiquement liés à la structure de dépendance entre les observations (locus voisins le long du génome ou gènes en interaction dans le réseau). De plus, du fait de la dimension des données, on rencontre dans les deux cas des problèmes algorithmiques difficiles (et intéressants) qui doivent être pris en compte pour proposer des méthodes utilisables en pratique. 

% En termes d'application, mes travaux en segmentation concernent différents
% champs comme la fois la biologie fondamentale (épissage alternatif chez la
% levure), la biologie végétale (épigénétique chez {\sl A. thaliana}) et la
% médecine (cancer). Du fait de leur caractère générique, j'ai également abordé
% des applications en climatologie. L'expertise acquise au sein de l'équipe nous
% permet aujourd'hui de proposer rapidement des solutions efficaces à des
% problèmes nouveaux (e.g. l'analyse d'interactions chromosome-chromosome) qui
% posent en retour des problèmes méthodologiques intéressante (e.g. la
% segmentation de données organisées selon deux dimensions).

\medskip
En terme de discipline, je me situe clairement dans le champ de la statistique (appliquée). L'inférence statistique vise fréquemment à révéler la structure cachée qui gouverne la distribution des données observées. Je me suis en grande partie spécialisé dans les modèles dits à données incomplètes ou à variables latentes qui prennent en compte cette observation partielle de la réalité. Ces modèles sont aussi dits ``complexes'' du fait de la structure de dépendance qu'ils induisent entre les observations. Les modèles graphiques constituent un cadre naturel, mais surtout mathématiquement efficace, pour rendre compte de cette structure ou pour évaluer a priori la difficulté de l'inférence. 

Dans le cas de modèle à données incomplètes, la vraisemblance des observations prend typiquement la forme d'une somme (ou d'une intégrale) sur toutes les valeurs possibles pour les données non-observées. La distribution conditionnelle des variables latentes sachant les observations repose sur le même type de quantité. On aboutit généralement à des distributions incalculables en pratique pour lesquelles trois familles de solutions existent principalement~:
\begin{enumerate}
\item les méthodes de Monte-Carlo qui utilisent des algorithmes stochastiques sophistiqués pour échantillonner des observations dans ces lois, sans jamais les calculer explicitement~; 
\item les méthodes d'approximation (par exemple variationnelles) qui fournissent des distributions approchées ayant des formes plus simples et qui sont optimales en un certain sens~;
\item les approches exacts qui visent à concevoir des algorithmes efficaces qui permettent de calculer exactement des quantités apparemment inatteignables.
\end{enumerate}
La première approche est extrêmement active et a donné naissance aux algorithmes dits MCMC (et à leurs nombreux avatars) qui sont aujourd'hui utilisés en routine dans bon nombre d'applications, notamment en génétique et en génomique. Ces méthodes sont mathématiquement bien maîtrisées mais leur mise en \oe uvre requiert souvent une bonne expertise et leur coût computationnel est parfois prohibitif. 
% Un pan important des recherches du domaine porte d'ailleurs sur des implémentations des algorithmes utilisant intensivement la parallélisation et/ou la puissance de calcul des cartes graphiques (GPU). 
La course actuelle entre la dimension des données et la puissance de calcul disponible pour ces algorithmes est aujourd'hui effrénée et il est difficile de dire qui l'emportera. 

Mes travaux de la période récente ont plutôt emprunté les deux autres voies. Ainsi, on a pu montrer que, malgré leur caractère éminemment combinatoire, des problèmes de segmentation ou de validation croisée peuvent être résolus de manière exacts au moyen d'algorithmes adaptés. De même, des techniques de séries génératrices empruntées aux mathématiques discrètes permettent d'analyser la distribution de motifs complexes dans des séries génomiques. 

D'autres quantités ou distributions restent cependant inaccessibles et le recours à des approximations est alors nécessaire pour mener à bien les analyses. Je me suis notamment intéressé aux approximations variationnelles, d'abord pour l'analyse de réseaux d'interaction, puis pour la segmentation de séries et l'agrégation de modèles. Les travaux du groupe de travail AIGM (cité plus bas) visent notamment à établir la frontière entre les distributions calculables exactement et celles pour lesquelles une approximation (ou un échantillonnage de type MCMC) est requis. Le cours que je donne au master 2 MathSV porte précisément sur ces méthodes. 

Ce positionnement me permet à la fois de me placer hors d'un domaine déjà très actif (les algorithmes stochastiques ou MCMC) et d'envisager des techniques d'inférences à priori moins sensibles à l'augmentation de la taille des données.

\medskip
La génomique se caractérise par un renouvellement incessant des technologies d'acquisition de mesures. Chacune de ces technologies apporte son lot de biais et d'artefacts pour lesquels des solutions doivent être rapidement proposées. Une partie de mes travaux passés a porté sur des techniques de corrections et de normalisation. Ces travaux sont évidemment utiles mais se périment avec l'apparition de nouvelles technologies. J'ai donc choisi de m'écarter de ces sujets pour me concentrer sur des questions plus génériques.


\paragraph{Animation scientifique.}
La dimension collective de la vie scientifique m'est particulièrement nécessaire pour mener mes recherches. Je participe donc à plusieurs groupes de travail spécialisés chacun des des domaines différents. Depuis plus de quinze ans, les chercheurs participant au groupe {\sl Statistics for Systems Biology} (SSB) entretiennent une veille scientifique dans le champ très large de la statistique appliquée en génomique / génétique et ont y apporté des contributions importantes. Ce groupe de travail constitue probablement le plus grand groupe de statisticiens impliqués dans ce domaine au niveau national. Le groupe {\sl Algorithmic Issues for Inference in Graphical Models}  (AIGM) s'intéresse, lui, à des aspects plus méthodologiques à la frontière entre statistique et informatique. La participation à ces groupes me permet des échanges fréquents avec des chercheurs dans des champs proches de mes centres d'intérêt (bioinformatique, biologie, algorithmique, ...). 

Pour la raison évoquée plus haut, je m'investis également dans l'animation scientifique à un niveau plus global. Ainsi, depuis une petite dizaines d'années je co-organise le colloque {\sl Statistical methods for (post-)genomic data} qui est devenu le rendez-vous annuel national (et en partie européen) de la communauté des statisticiens intéressés par les applications en biologie et génomique. Je suis également membre des bureaux des GDR CNRS de bioinformatique moléculaire (BIM) et statistique et santé qui organisent et soutiennent des manifestations scientifiques régulières.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Enseignement et formation}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph{Encadrement de thèses.}
Comme indiqué dans la fiche d'activité, j'ai encadré ou encadre 9 doctorants sur la période 2010-14, ce qui correspond à un peu plus d'un nouveau doctorant par an. La majorité de ces encadrements sont des co-encadrements qui constituent une première expérience de suivi d'un thèse pour des collègues plus jeunes. Les besoins en mathématiques appliquées en sciences du vivant ne sont plus à démontrer et ce nombre relativement important d'encadrements vise à répondre à cette demande. Il me permet également d'attirer et de contribuer à former des étudiants ayant une solide formation en mathématiques (université, écoles d'ingénieurs, écoles normales) aux applications en sciences du vivant

\paragraph{Enseignements.}
Depuis mon recrutement à l'INRA, j'ai maintenu une activité d'enseignement au travers d'interventions ponctuelles dans des écoles chercheurs, dans le module d'enseignement doctoral  de l'ED ABIES ou à l'ENSAE. Mon investissement le plus important porte sur le master 2 de Mathématiques pour les Sciences du Vivant (MathSV) qui s'adresse principalement à des étudiants ayant une formation mathématique. Mon investissement dans ce master est évidemment cohérent avec mon objectif décrit plus haut de faciliter les passages des mathématiques vers la biologie. L'originalité de ce master est qu'il ne sépare pas, comme souvent, mathématiques de l'aléatoire (probabilité, statistique) et déterministe (équations aux dérivées partielles, systèmes dynamiques) mais tente de fournir aux étudiants des bases solides dans les différentes branches des mathématiques appliquées mobilisées en biologie.
Je suis responsable de la filière ``Biologie des systèmes et apprentissage'' de ce master dans lequel je donne un cours sur les modèles statistiques pour la génomique (15h) qui traite principalement de modèles à variables latentes et est en lien avec mes travaux sur les modèles graphiques. 

Cette participation à un master de l'université d'Orsay est le fruit d'une longue tradition d'échanges et de collaborations avec le département de mathématique (et notamment de statistique) de cette université. Cette association a été et est extrêmement bénéfique à notre unité. Elle nous assure un bonne proximité avec un des meilleurs laboratoire de France en mathématique. Elle nous met également en contact avec des étudiants en master 2 qui viennent ensuite régulièrement effectuer des thèses dans nos murs. Mon principal regret (échec ?) dans cet échange est, malgré tous nos efforts, le très faible nombre étudiant d'\APT que nous parvenons à attirer vers les formations mathématiques. La création récente du master MathSV fournit évidemment une opportunité, mais les effets ne s'en font pas encore sentir.


