\section{Perspectives}

% Il est demandé de préciser les perspectives et les projets pour les deux à
quatre prochaines années, les partenaires avec lesquels ils seront conduits, les
points cruciaux qu'il faudra résoudre et qui peuvent être anticipés.



Les applications en génomique constituent évidemment une part substantielle de
mes projets de recherches. Les nouvelles technologies de séquençage ont
rapidement envahi le champ de la biologie moléculaire. Au-delà des problèmes
purement technologiques qu'elles soulèvent, elles permettent surtout d'explorer
de nouvelles questions. Dans le cadre de l'ANR ABS4NGS je m'intéresse
actuellement à l'analyse des données d'interaction chromosome$\times$chromosome
et à l'analyse de l'épissage alternatif. De même une collaboration de long terme
avec l'institut Curie porte sur la recherche de régions de co-régulation le long
du génome, en lien avec un éventuel signal épigénétique. Un projet de l'institut
national du cancer (INCA) est actuellement en cours sur ce thème et un autre
projet lui faisant suite sera déposé ce mois-ci auprès de la fondation pour la
recherche médicale.

Dans la période récente, l'abaissement des coût de nombre des technologies a
permis à la génomique de passer de l'analyse d'un ou de quelques individus
typiques d'une espèce (``le'' génome humain, ``le'' génome d'{\sl E. coli}) à
celui de populations entières. Cette évolution ouvre des connexions avec de
nombreux autres champs de la biologie comme la génétique et l'écologie. 

Du côté de la génétique, je suis impliqué dans le projet Amaizing, notamment au
titre de l'imputation de marqueurs. Ce problème est un cas typique de modèle à
données incomplètes pour lequel les approches variationnelles peuvent s'avérer
efficaces. Le lien génotype -- phénotype constitue un autre axe majeur des
utilisations de la génomique en génétique. Les problèmes posés s'inscrivent
souvent dans le cadre de la régression en grande dimension, domaine très actif à
la frontière entre statistique, apprentissage et optimisation. Une article
soumis propose une approche générique pour prendre en compte la dépendance entre
les marqueurs et entre les caractères. Je ne suis pas spécialiste des techniques
d'optimisation typiquement mises en \oe uvre dans ce domaine. Ma contribution
porte essentiellement dans la définition d'un modèle statistique qui permet de
définir une régularisation ou une pénalité structurée dédiée à l'objectif.

Enfin, certains de mes travaux récents portent sur des problématiques
écologiques et abordent notamment deux questions~: l'estimation de l'abondance
d'espèces dans un milieu donné et l'analyse de la structure des interactions
entre espèces. Mes travaux sur l'abondance d'espèces résultent de mon
implication dans des projets de métagénomique (ANR CBME) alors que ceux sur les
interactions sont plus opportunistes et résultent de travaux sur des modèles de
graphes aléatoires. Je compte poursuivre mes recherches dans ce domaine dans
plusieurs directions. Ainsi l'analyse de données métagénomique à grande échelle
est l'objet de l'ANR Hydrogen qui s'intéresse notamment à la biodiversité des
océans. La thèse de J. Aubert porte également sur des données génomiques, avec
pour objectif l'analyse d'interactions plantes-bactéries. D'autres
collaborations avec l'INRA de Bordeaux et le CNRS de Clermont se mettent
également en place autour de l'analyse de la biodiversité de milieux aquatiques.
Enfin, la thèse de P. Bastide porte sur des modèles d'évolution en vu de la classification d'espèces en prenant en compte leur proximité phylogénétique.

