\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Projet d'enseignement}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Les mathématiques à l'INA PG}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L'évolution actuelle de la science et des techniques fait que les mathématiques investissent de plus en plus toutes les disciplines. Les ingénieurs doivent donc, aujourd'hui plus que jamais, posséder une solide culture mathématique.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Mathématiques appliquées}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L'enseignement des mathématiques à l'INA~PG est un enseignement de
mathématiques appliquées. Ce qui signifie que les mathématiques n'y
sont pas enseignées pour elles-mêmes mais pour ce qu'elles peuvent
apporter à d'autres disciplines (que j'appellerai {\em destinataires}
dans la suite).  Les outils mathématiques présentés dans le cadre de
cet enseignement doivent donc être motivés par leur application dans
une des thématiques de l'école.

Les étudiants entrant à l'INA~PG ont rarement un goût prononcé pour les mathématiques mais ils ont, malgré tout, des connaissances non négligeables, issues du lycée et pour la plupart des classes préparatoires, qu'il serait dommage de ne pas faire fructifier. Ce bagage les distingue d'ailleurs des étudiants issus d'autres formations biologiques (universitaires notamment).  Ainsi, si le choix des notions enseignées est motivé par leur pertinence en terme d'application, leur présentation peut être assez générale (et donc, en partie, formelle et théorique) pour fournir aux futurs ingénieurs de l'INA~PG suffisamment de recul et de maîtrise sur leurs outils. Ce n'est pas un enseignement de <<~recettes~>> dont l'expérience montre qu'il serait, au bout du compte, stérile.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Statistique et modélisation} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Le département Organisation, Modélisation de l'Information et des Processus (OMIP) dispense la quasi-totalité des enseignements de mathématiques au sein de l'INA~PG. Au sein de ce département même, l'Unité d'Enseignement et de Recherche (UER) de mathématiques est très majoritaire en terme de volume d'enseignements mathématiques, le reste étant dispensé dans le cadre des enseignements de l'UER de sciences physiques pour l'ingénieur. Les enseignements dispensés par ces deux
UER sont orientés vers la modélisation, c'est-à-dire vers la construction et l'utilisation de modèles mathématiques. Les enseignements de l'UER de physique concernent des modèles déterministes et ceux de l'UER de mathématiques des modèles aléatoires.

Le compte-rendu des réflexions du groupe FEDER\footnote{Groupes de
  réflexions constitués en vue de l'établissement d'un nouveau plan
  stratégique de l'INA~PG.} n$^{\circ}$1 <<Positionnement stratégique
de l'École~>> propose une liste des champs de compétence qui font
l'originalité des ingénieurs de l'INA~PG. Parmi les cinq éléments de
cette liste, on note qu'un ingénieur de l'INA~PG est
\begin{itemize}
\item {\em habitué à considérer le rôle des aléas de toutes natures}
\item et {\em apte à prendre en compte constamment la variabilité et à     en maîtriser les conséquences.}
\end{itemize}
Ces deux points suffisent à justifier, s'il en était besoin, que la plus grosse partie des enseignements --~tant obligatoires qu'optionnels~-- de mathématiques soit consacrée à la statistique et à la modélisation aléatoire qui sont les outils les plus utiles à des ingénieurs <<~du vivant~>>.  La part sans cesse croissante d'ingénieurs de l'INA~PG travaillant dans les secteurs de service ne modifie pas cette conclusion~: ces secteurs aussi sont gros consommateurs d'enquêtes statistiques que nos étudiants doivent être aptes à concevoir et à mener.

Si la statistique peut être vue (d'un peu loin) comme une branche des
mathématiques appliquées, la démarche statistique ne rentre pas tout à
fait dans ce cadre, notamment à cause de l'aspect modélisation. En
effet, établir les propriétés d'un estimateur ou d'un test statistique
dans le cadre d'un modèle donné peut relever de l'utilisation d'outils
mathématiques usuels. Le choix du modèle pertinent en fonction des
données disponibles et de la question biologique (ou
autre\footnote{Dans la suite je prendrai généralement la biologie
  comme discipline destinataire typique, même si de nombreuses
  applications non biologiques (industrielles, économiques, {\em
    etc.}) sont abordées à l'INA~PG.}) est d'une toute autre nature et
nécessite toujours des connaissances autres que mathématiques.  Un
ingénieur de l'INA~PG doit maîtriser ces deux dimensions de la
démarche statistique, dimensions qui ne peuvent pas être abordées avec
les mêmes formes pédagogiques.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Formes pédagogiques} \label{Subsec:FormePed}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Cours, TD et cours-TD.}

La présentation des fondements du raisonnement statistique peut se faire sous des formes assez classiques avec une alternance de cours et de travaux dirigés (TD). La notion de {\em cours-TD} est cohérente avec la vision appliquée de cet enseignement~: toute notion mathématique est soit introduite, soit immédiatement illustrée par un exemple concret.

S'il est formateur d'effectuer une fois certaines analyses à la main,
il apparaît rapidement que les TD doivent se faire au moyen d'outils
informatiques, donc des logiciels de statistiques. L'objectif de ces
TD n'est pas seulement d'apprendre à manipuler les logiciels utilisés
dans l'établissement (StatGraphics en 1ère année et SAS ensuite), ce
qui n'est pas négligeable, mais surtout de comprendre et de bien
interpréter les résultats obtenus.

Cependant, les exemples traités en TD sont, par nécessité, un peu trop réduits, voire un peu trop propres pour laisser aux étudiants l'initiative nécessaire à l'apprentissage de la démarche de modélisation. Or l'objectif central des enseignements de l'UER de mathématiques est de permettre aux futurs ingénieurs de l'INA~PG de concevoir, de façon autonome, une démarche statistique pertinente pour un problème donné.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Travaux personnels et projets.}

La démarche de modélisation ne peut s'acquérir qu'en se confrontant à
un problème biologique réel. Les travaux personnels et autres projets
que nous proposons aux élèves sont l'occasion de cet apprentissage. Il
est important qu'un temps suffisant soit accordé aux étudiants pour
effectuer ces travaux. Il est également nécessaire que les enseignants
soit disponibles pour accompagner leur démarche et répondre à leurs
interrogations au cours de l'élaboration de leur réflexion.  Cette
assez grande disponibilité des enseignants existe dans notre UER et
est un atout certain pour encadrer ces activités pédagogiques
fondamentales.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Réflexions sur la structure actuelle}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Comme le montre le tableau \ref{Tab:Themes} p. \pageref{Tab:Themes},
l'essentiel des enseignements de l'UER de mathématiques est dispensé
en tronc commun (environ 25h en 1ère et 2ème année) et dans les 3èmes
années. Ce même tableau montre que la part des enseignements
optionnels en 1ère et 2ème années est assez faible.

\newcommand{\colc}[1]{\multicolumn{1}{c}{#1}}
\newcommand{\coll}[1]{\multicolumn{1}{l}{#1}}
\begin{table}[h]
  \hspace{0.5cm}
  \begin{sideways}
    \begin{tabular}{|l||rr|rr|rr||rr|}
      \hline Thème &
      \multicolumn{2}{c}{1ère année} & \multicolumn{2}{c}{2ème année}
      & \multicolumn{2}{c||}{3ème cycle} & \multicolumn{2}{c|}{Total}
      \\ & \colc{TC} & \colc{Opt} & \colc{TC} & \colc{Opt} & \colc{3A}
      & \multicolumn{1}{c||}{Doct} & & \\ \hline Inférence statistique
      & 19 (1) & 3 (1) & & 12 (1) & 24 (3) & & 58 & (6) \\ Modèle
      linéaire & & & 21 (1) & 3 (1) & 73 (8) & 3 (1) & 100 & (11) \\
      Extensions du modèle linéaire & & & & & 41 (4) & & 41 & (4) \\
      Planification et échantillonnage & 3 (1) & & & 6 (1) & 38 (7) &
      & 47 & (9) \\ Méthodes multivariées & & & 6 (1) & 9 (2) & 101
      (9) & 6 (2) & 122 & (14) \\ Régression non-linéaire & & & & & 6
      (2) & & 6 & (2) \\ Processus markoviens & & 18 (2) & & 12 (1) &
      6 (1) & 3 (1) & 39 & (5) \\ Séries chronologiques & & & & & 15
      (2) & & 15 & (2) \\ Statistiques spatiales & & & & 10 (1) & 20
      (1) & & 30 & (2) \\ Optimisation & & & & 24 (1) & & & 24 & (1)
      \\ Simulations & & 3 (1) & & & & & 3 & (1) \\ \hline Total & 22
      ~~~ & 24 ~~~& 27 ~~~ & 76 ~~~ & 324 ~~~ & 12 ~~~ & 485 & \\
      \hline \multicolumn{9}{l}{} \\ \multicolumn{9}{l}{Précisions~:}
      \\ \multicolumn{1}{l}{Inférence statistique~:} &
      \multicolumn{8}{l}{estimation, tests d'hypothèses} \\
      \multicolumn{1}{l}{Extensions du modèle linéaire~:} &
      \multicolumn{8}{l}{modèle linéaire mixte, modèle linéaire
      généralisé} \\ \multicolumn{1}{l}{Méthodes multivariées~:} &
      \multicolumn{8}{l}{méthodes factorielles, classification,
      discrimination} \\ \multicolumn{1}{l}{Processus markoviens~:} &
      \multicolumn{8}{l}{chaînes de Markov, processus de Poisson,
      processus de Markov}\\ \multicolumn{1}{l}{} &
      \multicolumn{8}{l}{à temps continu} \\ \multicolumn{9}{l}{} \\
      \multicolumn{1}{l}{\em Volumes effectifs~:} & \multicolumn{8}{l}{\em
      les enseignements de tronc commun concernent entre 200 et 250}
      \\ \multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{8}{l}{\em étudiants et
      mobilisent 4 enseignants alors que les autres ensei-} \\
      \multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{8}{l}{\em gnements ne
      mobilisent qu'un enseignant pour moins de 30 étu-} \\
      \multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{8}{l}{\em diants}
    \end{tabular}
  \end{sideways}
  \caption{Volumes horaires pour 2002/03 consacrés aux différentes
    méthodes dans les enseignements de l'UER de mathématiques de
    l'INA~PG en fonction des années (entre parenthèses, le nombre
    d'enseignements concernés).}  
  \label{Tab:Themes}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Enseignements de tronc commun}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Objectif général.}  

Les enseignements de tronc commun ont pour objet d'introduire les
notions de base de la modélisation et du raisonnement statistique.  Un
choix pédagogique central de l'UER de mathématiques consiste à ne pas
se limiter à un exposé des méthodes et de leurs utilisations mais à en
présenter les fondements conceptuels. Cette présentation est
nécessaire pour que les étudiants en connaissent le domaine de
validité et repèrent les limites des outils qu'ils emploient,
connaissances nécessaires pour tout ingénieur.

Ce parti pris a une contrepartie qui est le nombre limité de méthodes
abordées. Par exemple, les statistiques non-paramétriques ne sont
guère abordées au cours de ces enseignements, de même que les
processus aléatoires. Au contraire, le modèle linéaire occupe une
large part de l'ensemble des enseignements, sur laquelle je
reviendrai.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Cours, TD et cours-TD.}

Le tronc commun de 1ère année introduit les notions centrales en statistique que sont le modèle statistique, l'estimation, les tests d'hypothèses.  Le tronc commun de 2ème est centré sur le modèle linéaire (21h au total dont 4h30 de TD sur le logiciel SAS) et se termine avec une présentation de l'analyse en composantes principales (3h).

Les différentes méthodes sont introduites par des exemples concrets
qui motivent la présentation formelle qui suit. Cette présentation
fait appel à des notions de probabilités (1ère et 2ème année), de
géométrie et d'algèbre linéaire (2ème année) vues par les étudiants au
cours des années précédentes, notamment en classes préparatoires. Au
cours de cette présentation, des retours fréquents aux exemples
introductifs sont effectués. Dans les cours-TD de 2ème année, ces
retours se fondent principalement sur analyses de listings.

Les notions présentées dans ces enseignements sont mises en pratique
de façon aussi autonome que possible par les étudiants lors de TD
informatique (2 sur StatGraphics en 1ère année, 3 sur SAS en 2ème). Ce
nombre relativement restreint de TD est du au nombre de salles
informatiques et à leur capacité, ainsi qu'au nombre limité d'heures
disponibles.

Les étudiants issus d'autres filières que celle des classes préparatoires éprouvent souvent des difficultés à suivre ces enseignements~; des cours de remise à niveau leur sont proposés. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Travaux personnels.}

Les travaux personnels de 2ème année sont l'occasion pour les
étudiants de construire par eux-mêmes une démarche de modélisation.
Ces travaux sont fondés sur des jeux de données réelles assortis d'une
fiche de présentation expliquant le mode de recueil des données et
l'objectif de l'étude. Ces fiches contiennent des indications assez
peu directives, et il est demandé aux étudiants de rédiger leur
rapport plus ou moins sous forme d'un article de 15 à 20 pages. Cela
suppose notamment de leur part une sélection intelligente des
résultats statistiques pertinents et la rédaction d'une argumentation
construite (ce que beaucoup ne savent pas bien faire, même parvenus à
ce niveau d'étude).

L'objectif de ces travaux (réalisés en binômes) est que les étudiants
parviennent à mener, de façon autonome, la démarche consistant à~:
\begin{enumerate}
\item formuler une hypothèse biologique,
\item déterminer la modélisation statistique pertinente, 
\item interpréter les résultats de cette modélisation (estimations,   tests, {\em etc.}) pour discuter, valider ou infirmer l'hypothèse.
\end{enumerate}
Il me semble difficile de fournir aux étudiants une expérience de cette démarche dans le cadre d'un enseignement de tronc commun, autrement que sous cette forme. Certains étudiants se sentent donc un peu démunis devant cette première expérience. Leur accompagnement par les enseignants au cours de cette démarche est une condition nécessaire pour que cet exercice leur profite.

L'expérience de modélisation la plus enrichissante a, en fait, souvent lieu au cours des enseignements optionnels de 2ème année ou en 3ème année. Dans le cadre de ces enseignements, les étudiants s'approprient mieux les problématiques et sont plus facilement intéressés à y répondre. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Place du modèle linéaire.}

Comme le montre le tableau \ref{Tab:Themes} p. \pageref{Tab:Themes},
le modèle linéaire (régression linéaire simple et multiple, analyse de
la variance et de la covariance) occupe une part importante dans les
volumes d'enseignements de l'UER. Ce modèle constitue le pivot de
l'enseignement des statistiques à l'INA~PG, non seulement en tronc
commun de 2ème année mais aussi dans les 3èmes années.  Cette position
est évidemment due à la très grande variété de ses domaines
d'application, mais également .  Elle est également due à ses
caractéristiques propres~: c'est un modèle très large dont les
propriétés statistiques peuvent être étudiées relativement simplement.
Il fait, au fond, fonction d'archétype du modèle statistique (un peu)
complexe.

Sa présentation est l'occasion d'une discussion précise sur les
hypothèses qui le fondent (indépendance des observations, normalité
des mesures, homogénéité de la variabilité dans l'ensemble des
expériences) mais surtout sur les interprétations de ses résultats~:
\begin{itemize}
\item Interprétation des tests dans les dispositifs non-orthogonaux,
\item Interprétation des paramètres, notamment en fonction des
  contraintes,
\item Définition de contrastes pertinents,
\item Intérêt effectif de la prédiction.
\end{itemize}
Cette discussion a une portée qui dépasse le modèle linéaire, modèle
qui constitue une référence sur laquelle s'appuient les présentations
d'autres méthodes statistiques.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Enseignements optionnels}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les enseignements optionnels de 1ère et 2ème années sont et doivent
rester à mon sens, l'occasion d'enseignements pluridisciplinaires. Je
ne vois pas la nécessité de modules optionnels de mathématiques
appliquées seules qui, d'ailleurs, n'auraient probablement pas
beaucoup de succès auprès des étudiants.

Le tableau suivant présente les 5 modules de 1ère année ou UV de 2ème
année (cette distinction disparaîtra à la suite de la réforme de 2ème
année) dans lesquels l'UER de mathématiques est actuellement
impliquée.
$$
\begin{tabular}{|ll|}
  \hline
  Titre & (département associé) \\
  \hline
  Gestion de la qualité & (Sciences Économiques et Sociales) \\
  Méthodes d'aide à la décision pour l'entreprise  & (Sciences
  Économiques et Sociales) \\ 
  Modélisation du hasard en biologie & (Biologie) \\
  Modélisation en écologie des populations  & (Biologie) \\
  Les biopuces et leur analyse bioinformatique  & (Biologie) \\
  \hline
\end{tabular}
$$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Démarche de modélisation.}

Les modules actuels associant les enseignants de mathématiques et ceux
d'autres disciplines constituent la véritable occasion de pratiquer la
modélisation.  Dans ces modules, en effet, les étudiants ont à
réfléchir sur des systèmes relativement complexes comme la gestion
d'un entrepôt, ou la dynamique de la taille d'une population. Ces
objets sont étudiés sous différentes facettes (économique, sociale,
écologique, environnementale). La problématique étant ainsi mieux
définie, l'intérêt de la modélisation apparaît plus clairement.

Il me semble donc que ce pan essentiel de la démarche statistique
s'aborde plus facilement et plus efficacement dans les enseignements
optionnels que dans le tronc commun. Néanmoins, tous les étudiants ne
suivant pas ces enseignements optionnels, il est nécessaire de
maintenir une partie de cet apprentissage au sein du tronc commun.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Lien avec la recherche.}

La création de l''UV sur l'analyse des biopuces est évidemment un
résultat des travaux de recherche de l'UER dans ce domaine. Cette
technologie relativement récente de la biologie moléculaire est
utilisée dans de nombreux laboratoires tant publics que privés (dans
l'industrie pharmaceutique notamment) qui sont demandeurs d'ingénieurs
sachant analyser les données qu'elle produit. On pourrait
raisonnablement espérer voir chaque année un ou deux ingénieurs de
l'INA~PG entamer ainsi leur carrière.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Enseignements de 3ème cycle}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Enseignements de 3ème année~: DEA, DAA}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Concernant la démarche de modélisation statistique décrite en
introduction, les 3èmes années réunissent les avantages des
enseignements de tronc commun et optionnels du 2ème cycle~:
\begin{itemize}
\item Des volumes de cours et TD plus importants permettent
  d'introduire de nouveaux outils sans se limiter à une approche
  purement utilitariste.
\item Des projets proposés à des étudiants plus mûrs et plus motivés
  leur permettent de mettre en oeuvre ces outils sur un sujet proche
  de leurs centres d'intérêt.
\end{itemize}

Les enseignements de 3ème année sont par essence très diversifiés pour
répondre aux besoins spécifiques des différentes spécialisations de
l'INA~PG (DAA) ou DEA co-habilités. Ces enseignements vont donc de
rappels de statistiques élémentaires dans certaines filières
accueillant des étudiants extérieurs à l'INA~PG aux statistiques
spatiales (cf. tableau \ref{Tab:Themes} p. \pageref{Tab:Themes}). On
peut remarquer cependant que
\begin{itemize}
\item les méthodes multivariées (analyse en composantes principales,
  analyses factorielles, analyse discriminante, classifications, {\em
    etc.}),
\item les méthodes d'échantillonnage et de planification
  expérimentale,
\item les extensions du modèle linéaire (modèle mixte et modèle
  linéaire généralisé)
\end{itemize}
occupent une part importante des interventions de l'UER.
L'introduction de la plupart de ces méthodes est facilitée par les
connaissances acquises sur le modèle linéaire en 2ème année.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{DEA <<~Statistique et Modélisation stochastique~>>}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L'UER de mathématiques est engagée dans le DEA <<~Statistique et
Modélisation stochastique~>> cohabilité avec l'université d'Orsay.
L'option <<~Statistique appliquée~>> que nous pilotons dans ce DEA
attire chaque année entre 0 et 8 étudiants issus de l'INA~PG. Cet
effectif est assez maigre et ne me semble pas devoir évoluer de façon
significative dans les années à venir.

Il me semble pourtant absolument nécessaire qu'une telle 3ème année
existe. De nombreux DEA cohabilités de l'INA~PG fonctionnent avec des
effectifs semblables (voir moindres) et constituent des offres
intéressantes pour des étudiants désirant acquérir une spécialisation
<<~pointue~>>, le plus souvent pour s'orienter vers l'enseignement et
la recherche. Les étudiants de l'INA~PG suivant le DEA <<~Statistique
et Modélisation stochastique~>> ne sont, d'ailleurs, pas limités à des
carrières académiques et nombres d'entre eux trouvent un emploi de
statisticien dans l'industrie ou les services à la sortie de l'école.
Ce DEA constitue la principale source d'étudiants en thèse (issus de
l'INA~PG ou d'ailleurs) pour l'UMR.  L'INA~PG a formé par le passé de
nombreux biométriciens et doit pouvoir continuer à le faire.
\footnote{La section qui s'achève pourra sembler très descriptive et
  assez peu critique sur les choix pédagogiques fait par l'UER de
  mathématiques.  C'est certainement vrai mais somme toute logique de
  la part d'un enseignant membre de cette UER depuis plus de dix ans.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Perspectives et propositions}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Licence - Master - Doctorat}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A l'heure de la mise en place du système Licence - Master - Doctorat
(LMD), il est assez difficile de construire un projet d'enseignement
précis à moyen, voire à court terme. L'INA~PG ne pourra pas maintenir
telle quelle la structure de ses enseignements actuels et les
prochaines années verront très certainement des remaniements
fondamentaux.  La cohabilitation des masters avec les universités
nécessitera sans doute d'organiser les enseignements de façon encore
plus modulaire qu'actuellement et le maintien d'enseignements de tronc
commun au delà de la première année n'est pas certain.  Mais s'il
semble difficile de formuler des propositions précises pour les années
à venir, on peut cependant proposer quelques pistes de réflexions.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{La place de l'UER de mathématiques dans ces réorganisations}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Enseignement de mise à niveau.}

A l'occasion de la réforme LMD, les enseignements ayant un fort
contenu méthodologique (et donc notamment, ceux dispensés par l'UER de
mathématiques), risquent d'être confrontés à une hétérogénéité
croissante du niveau des étudiants. Cette hétérogénéité existe déjà du
fait de l'existence des différents concours, mais les flux d'étudiants
entre les universités et l'INA~PG que laisse prévoir le système de
cohabilitation vont nettement l'amplifier.

Si l'INA~PG ne veut pas diminuer son niveau d'exigence et, en
mathématiques notamment, veut continuer à délivrer un enseignement
suffisamment général (et pas seulement utilitariste), il sera
certainement nécessaire de mettre en place des enseignements de mise à
niveau qui permettront aux étudiants n'ayant pas le bagage
mathématique nécessaire à l'entrée, de l'acquérir. Ces enseignements
existent déjà à l'heure actuelle mais leur volume devra certainement
changer considérablement.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Enseignement dans les <<~spécialités~>> de master.}

Ces <<~spécialités~>> constitueront l'équivalent des actuelles 3èmes
années (<<~spécialisations~>>) dans lesquelles les enseignements de
statistiques sont nombreux (cf tableau \ref{Tab:Themes} p.
\pageref{Tab:Themes}). L'organisation d'un enseignement modulaire
pourrait être l'occasion de réunir des enseignements de même nature
dispensés dans différents masters.  Ainsi un module consacré au modèle
mixte pourrait être proposé à des spécialités traitant de génétique
quantitative ou de génétique des populations. De même, un module
consacré aux méthodes multivariées pourrait également intéresser un
assez grand nombre de filières.

Une telle réorganisation présenterait évidemment l'avantage de
rationaliser les interventions de l'UER de mathématiques dans ces
différentes spécialités. Cependant, elle induirait des cours devant
des effectifs d'étudiants importants (ce qui n'est pas conforme à la
pédagogie de la plupart des 3èmes années) et risquerait d'autre part
de diminuer l'intérêt des étudiants à cause d'un enseignement moins en
rapport avec leurs objectifs personnels. Il est, de plus, bien
difficile de dire à l'heure actuelle si les forces centrifuges qui ne
manqueront pas de s'exercer sur les masters et leurs spécialités
permettront ce type d'organisation. Ma connaissance de l'INA~PG me
laisse donc penser que l'UER de mathématiques devra continuer à
dispenser des enseignements analogues de façon dispersée.  Tel est le
prix de la diversité des formations dispensées dans cet institut.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Enseignement de la bioinformatique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Si je dois avoir une contribution originale aux enseignements de
l'INA~PG, c'est certainement, compte tenu de mon parcours de
recherche, dans le domaine de la bioinformatique qu'elle se situe. Ce
domaine n'a pas encore pris toute sa place à l'INA~PG et j'espère
pouvoir contribuer à son développement.

S'il n'est pas certain que la bioinformatique soit une discipline
scientifique, on constate facilement que les bioinformaticiens
utilisent essentiellement des outils d'ingénieur. Les écoles formant
des <<~ingénieurs du vivant~>> ne peuvent donc que se tourner vers ces
métiers.  La formation des ingénieurs de l'INA~PG très solide à la
fois en biologie et en sciences de l'ingénieur leur permet sans aucun
doute d'occuper des postes de bioinformaticiens dans des
établissements de recherche publics ou dans des industries
biotechnologiques.  Il me semble même que leur profil est sans doute
un des meilleurs possibles, en France du moins.

A l'heure actuelle, la bioinformatique est présentée à l'INA~PG dans
des enseignements optionnels qui donnent aux étudiants une culture
dans le domaine mais pas une vraie compétence professionnelle. Un
enseignement professionnalisant reste à mettre en place.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Initiation à la bioinformatique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les outils bioinformatiques sont déjà présentés dans différents
enseignements optionnels de l'INA~PG. Le département de Biologie
propose une UV de 2ème année intitulée <<~Analyse des génomes~>> qui a
pour objet de familiariser les étudiants avec l'approche génomique et
les outils qui lui sont associés.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{UV <<~Les biopuces et leur analyse bioinformatique~>>.}

Depuis 2000/01, les départements OMIP et Biologie proposent
conjointement une UV de 2ème année dédiée à l'analyse des biopuces
dont je suis co-responsable depuis 2001/02. Dans de cette UV sont
présentés
\begin{itemize}
\item la problématique post-génomique liée à l'analyse du
  transcriptome,
\item les différentes technologies de biopuces (membranes, lames de
  verre, Affymetrix, {\em etc.}),
\item les outils statistiques essentiels pour analyser les résultats
  produits par ces technologies (normalisation, analyse différentielle,
  classification, discrimination).
\end{itemize}
Les étudiants inscrits à cette UV découvrent donc une nouvelle
biotechnologie tout en élargissant leurs compétences statistiques.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Module d'introduction à la bioinformatique de l'école
  doctorale ABIES.}

J'ai créé en 2001/02 ce qui devait constituer, à l'origine, une option
de 3ème année d'introduction à la bioinformatique. Plusieurs DEA et
DAA s'étaient déclarés intéressés mais, finalement, seuls des
étudiants du DAA <<~Informatique, chef de projet~>> et du DEA
<<~Statistique et modélisation stochastique~>> y ont participé. C'est
finalement du côté des étudiants de l'école doctorale <<Agriculture -
Alimentation - Biologie - Environnement - Santé~>> (ABIES) que cet
enseignement a rencontré le plus de succès. Ce module répond bien à
leur besoin de formation à des outils qu'ils découvrent pour la
plupart en entamant leur thèse.  De plus, les intervenants de ce
module effectuent tous leur recherche dans ce domaine et les
enseignements qu'ils dispensent sont parfaitement en phase avec ses
progrès les plus récents, condition essentielle pour un enseignement
doctoral de qualité. Ce module a été reconduit cette année pour les
seuls doctorants d'ABIES, un module spécifique ayant été créé au sein
du DAA <<~Informatique, chef de projet~>>.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Former des bioinformaticiens à l'INA-PG}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Le nombre de DEA ou de DESS en bioinformatique augmente certes chaque
année, et de nombreuses écoles d'ingénieurs ouvrent des options sur le
même sujet. Mais, le plus souvent, ces diplômes s'adressent soit à des
titulaires de maîtrise en biologie qui se forment, en fin d'étude, à
l'informatique et accessoirement aux statistiques, soit à des
ingénieurs en <<~sciences dures~>> qui découvrent alors la biologie.

Comme je l'ai dit plus haut, l'INA~PG à tous les atouts pour former
des bioinformaticiens compétents. Il ne faut cependant pas espérer en
faire un débouché majeur de l'école~: l'essor des biotechnologies est
déjà bien entamé et les recrutements massifs de bioinformaticiens sont
sans doute derrière nous. Malgré tout, même si le nombre d'offres
d'emplois se stabilise, l'INA~PG peut prétendre en pourvoir une part
importante et on pourrait se fixer comme objectif raisonnable de
former chaque année entre 5 et 10 ingénieurs ayant ce profil.

Pour parvenir à cet objectif, on peut, à mon sens, envisager deux
types de formations, non exclusives d'ailleurs~: une option de 3ème
année ou une spécialité <<~Bioinformatique~>>. Comme je l'ai dit plus
haut, les incertitudes sur la forme d'enseignement dans le système LMD
m'interdisent de faire des propositions quantitatives précises.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Option de 3ème année ou de spécialités.}  

De nombreuses 3èmes années (aujourd'hui, spécialités demain) portent
sur des thématiques ayant recours de façon intensive aux outils
bioinformatiques. Pour une assez grande part des étudiants de ces 3èmes
années, une approche utilitariste de ces outils peut suffire. D'autre
peuvent avoir le désir de les approfondir et d'en acquérir une
meilleure connaissance méthodologique.

Pour ces étudiants, l'UER de mathématiques pourrait organiser une
option de 3ème année en collaboration avec le département de biologie.
Pour être cohérente avec les autres enseignements des 3èmes années
concernées, cette option pourrait difficilement dépasser 50 ou 60h.

Elle aurait pour objectif de présenter les principaux outils
bioinformatiques sous leur aspect méthodologique~:
\begin{itemize}
\item structuration de l'information (ontologies, bases de données)
\item algorithmique (alignement de séquences, recherche de motifs,
  ...),
\item modélisation aléatoire (chaînes de Markov, modèles d'évolution,
  ...)
\item outils statistiques (analyse du transcriptome, ...).
\end{itemize}
toutes ces présentations étant faites en lien étroit avec la
problématique biologique, évidemment.

Sur le plan des formes pédagogiques, il me semble que les volumes
horaires pourraient se répartir, à peu prêt, en un tiers de cours, un
tiers de TD et un tiers de réalisation de projet.

Des étudiants ayant suivi une telle option pourrait devenir des
bioinformaticiens honorables à condition d'approfondir cet
enseignement en réalisant des projets (informatiques notamment) et des
stages très ciblés, voire en suivant des modules de formation
complémentaire après leur diplôme.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraphSR{Création d'une spécialité.}  

La faiblesse de la proposition ci dessus réside essentiellement dans
la dimension informatique proprement dite. Une activité essentielle
des bioinformaticiens dans les laboratoires de recherche ou dans les
entreprises (pharmaceutiques, biotechnologiques, ...) réside dans le
développement d'interfaces permettant de relier des sources
d'informations de natures extrêmement diverses pour exhiber
l'information biologiquement pertinente. Ce type d'activité requiert
évidemment de fortes compétences informatiques (notamment en bases de
données et interface web) qui ne peuvent s'acquérir au cours d'un
enseignement optionnel. Pour former des bioinformaticiens réellement
opérationnels dès leur diplôme, l'INA~PG pourrait créer une spécialité
de bioinformatique à part entière.

Une telle spécialité devrait être dirigée conjointement par le
département OMIP et le département de biologie, et impliquerait
fortement l'UER d'informatique du département OMIP (au contraire de
l'option de 3ème année).
\begin{itemize}
\item Une présentation détaillée des différentes approches génomiques
  et post-génomiques en biologie moléculaire constituerait une
  préalable indispensable à tout autre enseignement. Cette
  présentation serait, bien sûr, l'occasion de rappels nécessaires en
  biologie moléculaire, mais elle permettrait surtout aux étudiants de
  mesurer l'importance des outils bioinformatiques dans les progrès
  récents de cette discipline.
\item Du point de vue méthodologique, cette 3ème année reprendrait
  les points proposés pour l'option. Ces points seraient développés au
  travers de projets en lien avec des sujets de recherche développés
  au sein des laboratoires des deux départements responsables, ou
  d'autres.
\item Du point de vue informatique (mais ma compétence est moindre
  dans ce domaine), elle pourrait bénéficier de l'expérience des
  enseignants de la 3ème année <<~Informatique, chef de projet~>> en
  matière de bases de données et d'interfaces.
\end{itemize}

L'équilibre entre les différentes formes pédagogiques devrait être
précisé en concertation avec les différentes UER impliquées. Il me
semble cependant essentiel de réserver une part importante du temps
(pouvant aller jusqu'à 50\%) à la réalisation de projets
bioinformatiques. C'est au cours de travaux de ce type que les
étudiants de l'INA~PG pourraient le mieux mobiliser l'ensemble de
leurs compétences d'ingénieurs.

Un effectif d'une petite dizaine d'étudiants par an serait
souhaitable.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "DossierPR"
%%% End: 
