%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Contribution à l'animation de la vie scientifique}

\subsubsection{Participations au comité scientifique d'une conférence nationale ou internationale depuis 2010}
\begin{itemize}
 \item Journées de Modélisation Aléatoire et Stochastique de la SMAI, Toulouse (2014);
 \item {\sl International Biometric Conference}, Vancouver (2016);
 \item {\sl Statistical Methods for Post-Genomic Data}, Marseille (2010), Paris (2011), Lyon (2012), Amsterdam (2013), Paris (2014), Munich (2015).
\end{itemize}

\paragraph{Animation scientifique.}
\begin{itemize}
\item Membre du bureau du GdR CNRS Bioinformatique moléculaire (BIM)
\item Membre du bureau du GdR CNRS Statistique et Santé
\item Membre du comité du {\sl Center for Data Science} de Paris Saclay.
\item Membre de la cellule de coordination du méta-programme de sélection génomique (SelGen).
\end{itemize}

\paragraph{Participations actuelles à des structure collectives.}
\begin{itemize}
\item Membre du conseil scientifique du département de génétique et amélioration des plantes, devenu biologie et amélioration des plantes.
\item Membre élu du conseil d'administration d'\APT.
\end{itemize}

\paragraph{Responsabilités éditoriales.} % (éditoriales, présidence de comités scientifiques de congrès, de programmes...)} 
Je suis éditeur associé des revues suivantes:
\begin{itemize}
\item BMC Bioinformatics, 
\item Statistical Applications in Genetics and Molecular Biology (SAGMB), 
\item Journal de la Société Française de Statistique.
\end{itemize}

\paragraph{Relecture d'articles, évaluation de projets.}
\begin{itemize}
 \item Relectures d'articles scientifiques pour des revues de statistique (Electron. J. Stat., Annals Appl. Stat., J. Amer. Stat. Assoc., Stat., Biometrics, Comput. Stat. Data Anal., Stat. Comput.), probabilités appliquées (J. Appl. Proba., Meth. Comput. Appl. Proba.), bioinformatique (Bioinformatics, BMC Bioinformatics, IEEE Trans. Comput. Biol. Bioinfo., Stat. Appl. Genet. Mol. Biol., Proteomics) et de biologie (Tree physiology, PLoS One, Genome Biology, Nuc. Acid Res., Mol. Biol. Evol.).
 \item Relecture d'article pour les éditions 2012 et 2014 de l'{\sl International Conference on Artificial Intelligence and Statistics} (AIstat: \url{www.aistats.org/}) et les éditions 2012, 2013, 2014 et 2015 de {\sl Neural Information and Processing Systems} (NIPS~: \url{nips.cc/}). Environ 5 articles par édition.
 \item Relectures occasionnelles pour des congrès internationaux (Europ. Conf. Comput. Biol., Recomb, ...).
 \item Evaluation de 1 ou 2 projets de recherche par an.
\end{itemize}

\paragraph{Contribution à l'évaluation de structures et de personnes depuis 2010.} 
\begin{itemize}
 \item Participation à 4 jurys de recrutement de maître de conférences, 3 jurys de professeur, 3 jurys de chargé de recherche INRA et un jury de directeur de recherche INRIA.
 \item Participation à 17 jurys de thèse, dont 11 comme rapporteur et 5 comme président.
 \item Participation à 6 jurys de HDR, dont 3 comme rapporteur et 1 comme président.
 \item \'Evaluation des dossiers de certains candidats étrangers n'ayant pas suivi le processus de qualification en vue d'un concours de recrutement de maître de conférences ou de professeur en mathématiques de l'université d'Orsay (3 dossiers en 2014).
 \item \'Evaluation d'un dossier de recrutement par an de professeur assistant ou de professeur étranger.
 \item Membre du comité AERES de l'Institut de Mathématiques de Toulouse (2015).
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Contribution à la formation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Responsabilités et activités d'enseignement}
% - Conception ou mise en place de projets pédagogiques.
% - Participation à l'enseignement.
% - Vous préciserez l'intitulé de la formation, le nombre d'heures dispensées dans la période évaluée.
\begin{itemize}
 \item Responsable de la filière {\sl Biologie des systèmes et apprentissage} du master 2ème année {\sl Mathématiques pour les Sciences du Vivant} (MathSV) de l'université d'Orsay.
 \item Cours de {\sl Modèles statistiques pour la génomique} (15h) au master MathSV. Rédaction d'un polycopié associé \cite{Rob15-MathSV}.
 \item Cours d'{\sl Analyse des données approfondies} (8h) à l'\'Ecole Nationale de la Statistique et de l'Administration \'Economique (ENSAE).
 \item Intervention dans le module {\sl Modélisation statistique et analyse de données biologiques} de l'école doctorale ABIES (3h de cours, 10h de tutorat).
 \item Cours dans des écoles-chercheurs (1 ou 2 interventions par an de 1 à 2h chacune).
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Responsabilités doctorales}
\begin{itemize}
 \item Membre du conseil de l'école doctorale de mathématiques de l'université Paris Sud-Orsay.
 \item Correspondant \APT de l'école doctorale de mathématiques Jacques Hadamard (EDMH, Paris-Saclay)
\end{itemize}
