%=============================================================
\subsection{Formation}

Comme indiqué dans mon {\sl curriculum vitae}, j'ai commencé ma carrière en tant qu'enseignant à \APT (anciennement Institut National Agronomique Paris-Grignon) où j'ai été successivement assistant d'enseignement et de recherche contractuel (AERC) pendant ma thèse, maître de conférence puis professeur, avant d'intégrer l'INRA en 2007. J'ai donc une longue expérience d'enseignement et un goût très marqué pour cette activité. Je n'ai pas abandonné l'enseignement en intégrant l'INRA et continue à enseigner plusieurs dizaines d'heures par an, notamment en master 2, à l'ENSAE, dans des formations doctorales et dans des écoles-chercheurs.

\paragraph{Master Mathématiques pour les Sciences du Vivant.}
Du point de vue de la formation initiale, ma contribution principale à l'heure actuelle réside dans ma participation au master 2ème année {\sl Mathématiques pour les Sciences du Vivant} (MathSV~: \url{webens.math.u-psud.fr/-mathematiques-du-vivant-}) de l'université Paris-Saclay dans lequel je suis responsable de la filière {\sl Biologie des systèmes et apprentissage}. Ce master s'adresse à des étudiants ayant une solide formation mathématique et qui souhaitent s'orienter vers des applications dans les sciences du vivant. Il accueille entre 10 et 15 étudiants chaque année dont les débouchés sont majoritairement académiques même si, chaque année, quelques-uns d'entre eux s'orientent vers l'industrie, notamment pharmaceutique. Les étudiants y reçoivent une rapide mise à niveau en biologie et suivent un séminaire de recherche recevant des chercheurs en biologie tout au long de l'année. Une des originalités de ce master est de réunir un très large spectre des mathématiques appliquées utiles en biologie, en ne séparant notamment pas les approches aléatoires et déterministes. Grâce à ce master, dirigé par C. Giraud, nous espérons attirer de bons étudiants mathématiciens vers les sciences du vivant. Ce master n'a que 3 ans, et il n'est donc pas encore possible de juger des débouchés académiques des étudiants ayant ensuite fait une thèse. Ce master est également ouvert à des étudiants ayant une formation de biologie et des bases solides en mathématiques, comme les étudiants d'\APT. Je m'emploie également à attirer ces étudiants vers ce master avec un succès variable (entre 0 et 1 étudiant les 3 années passées, 3 l'an prochain).

\paragraph{Encadrements doctoraux.}
J'ai également une activité régulière d'encadrement doctoral. Depuis plusieurs années, je (co-)encadre en permanence environ trois étudiants (typiquement un dans chaque année). Depuis le début de ma carrière, j'ai ainsi encadré plus d'une dizaine d'étudiants en thèse et j'en co-encadre actuellement 4. La plupart de ces encadrements se font en collaboration avec un ou plusieurs collègues, soit parce que le sujet le requiert (dans le cadre d'une thèse à l'interface entre statistique et biologie par exemple), soit pour permettre à des collègues plus jeunes d'avoir une première expérience d'encadrement. \\
L'encadrement de thèse constitue une part centrale dans mon activité de recherche et les étudiants que j'ai la chance d'encadrer font partie du premier cercle de mes collaborateurs. J'ai eu la chance depuis plusieurs années de travailler avec des étudiants très bien formés avec qui la collaboration scientifique a été riche et efficace. Ma production scientifique bénéficie largement de ces expériences. J'espère contribuer ainsi à former des jeunes chercheurs très solides en mathématiques et intéressés aux sciences de la vie, qui pourront ensuite contribuer de façon significative à la recherche à l'interface entre statistique et biologie.