% Afin de faciliter l'examen des travaux réalisés au regard des
% différentes missions évoquées plus haut, il est demandé au candidat
% d'organiser son mémoire en faisant apparaître dans une première
% partie les travaux scientifiques qu'il a accomplis, dirigés ou
% animés, en faisant référence à des publications et communications
% scientifiques originales et de synthèse.

% %=============================================================
% \subsection{Pétition de principe}

Depuis plus de quinze ans, mes recherches portent sur le développement de méthodes statistiques originales motivées par des applications en biologie, notamment la génomique. Je me suis ainsi intéressé à une série de problèmes variés comme l'analyse des génomes, les données de {\sl microarrays} (un temps appelées ``biopuces'') ou encore les réseaux biologiques. Ces recherches se situent systématiquement à la frontière entre la statistique appliquée à un domaine de prédilection (la génomique) et la statistique plus théorique pour proposer des développements méthodologiques nouveaux. 

De façon générale, mon approche scientifique est celle d'un statisticien classique et passe systématiquement par la formalisation mathématique de la question biologique sous forme d'un modèle statistique. Cette étape est évidemment nécessaire pour rendre la question analysable au moyen d'outils mathématiques mais aussi pour préciser très clairement la question à laquelle on souhaite répondre ainsi que les hypothèses qui sous-tendent le raisonnement. Ce positionnement n'est, par exemple, pas général en bioinformatique où bon nombre d'algorithmes sont décrits en expliquant {\sl comment} sont traitées les observations, mais pas toujours {\sl pourquoi} elles sont traitées de telle manière. D'expérience, l'étape de modélisation est le moment où s'opère vraiment le dialogue entre le mathématicien et le biologiste, les forçant tous deux à adopter un langage commun. Cette étape est parfois longue mais toujours intéressante. Elle suppose notamment pour chacun d'être capable de faire le tri dans la complexité de son propre champ, afin d'exposer clairement à son interlocuteur celle qui importe, lui épargnant le reste.

Mes travaux ont ainsi donné lieu à des publications réparties, à part non égales, entre des revues de statistique (souvent computationnelle), des revues d'interface (notamment en bioinformatique) et des revues de biologie. Le développement de travaux de ce type suppose d'entretenir simultanément une forte compétence dans la discipline d'origine, en l'occurrence la statistique, et une culture régulièrement mise à jour dans la discipline destinatrice, en l'occurrence la biologie. Si la première est le fruit d'une activité académique classique, la seconde fonctionne (dans mon cas du moins) plus par osmose au gré des échanges avec des collègues biologistes ou de congrès dédiés aux disciplines d'interface.

Le travail de recherche, notamment à l'interface, est un travail éminemment collaboratif. La compréhension des problèmes, l'identification des questions d'intérêt, l'émergence d'idées originales ou la mise en oeuvre des solutions proposées  sont autant de tâches collectives dans lesquelles il est, de fait, impossible d'identifier exactement la contribution d'un seul. Pour la rédaction de cette partie, j'ai hésité entre les premières personnes du singulier et du pluriel. Par commodité, j'ai finalement adopté un style impersonnel. Je cite donc volontairement peu de noms dans le corps du texte (à l'exception des doctorants) et indique la liste de mes collaborateurs principaux au début de chaque thématique. {La notion de collaborateur principal est parfaitement floue et chacune de ces listes est incomplète}.

\input{Genome.tex}

\input{Multidim.tex}

\input{Microarray.tex}

\input{Rupture.tex}

\input{Latente.tex}

\input{Reseau.tex}

\input{Autre.tex}


