Comme l'indique mon {\sl curriculum vitae} (section \ref{sec:CV}), j'ai commencé ma carrière en enseignant à \APT pendant plus de quinze ans. J'y ai été successivement assistant d'enseignement et de recherche contractuel (AERC) pendant ma thèse, puis maître de conférence et enfin professeur, avant d'intégrer l'INRA en 2008. Une spécificité d'\APT est que les étudiants y sont majoritairement issus de classes préparatoires en biologie et sciences de la terre ou de filières de biologie : les mathématiques ne sont donc pas nécessairement leur discipline de prédilection. Le service d'enseignement d'\APT est le même que celui de l'université (196 heures équivalent TD par an) : j'ai donc une expérience d'enseignement en mathématiques appliquées assez longue, et notamment à destination de publics non spécialisés.

\bigskip
Les enseignements que j'effectuais à \APT portaient sur des méthodes statistiques classiques, notamment 
\begin{itemize}
 \item la statistique inférentielle (estimation, intervalle de confiance, tests) \cite{DRV99}, 
 \item les méthodes d'analyses multivariées (analyse en composantes principales, analyse discriminante, {\sl clustering}, etc.) et, 
 \item assez majoritairement, les modèles linéaires (gaussiens, généralisés, mixtes) dont le livre collectif \cite{DBE15} offre une présentation générale. 
\end{itemize}
A l'occasion de cours optionnels, j'enseignais également des modèles probabilistes simples (chaînes de Markov, processus de naissances et morts) ou des méthodes statistiques plus avancées (séries chronologiques, durées de vie). 

Ces enseignements prenaient diverses formes, allant de cours magistraux à destination de l'ensemble de la promotion à des travaux dirigés (TD) sur machine en petits groupes, en passant par de nombreux cours-TD alternant enseignement magistral et applications. Je suis intervenu dans les trois années de formation de l'école, du tronc commun de première année aux troisièmes années de spécialisation et de master. Durant cette période j'ai rédigé ou co-rédigé une douzaine de supports de cours que j'ai choisi de ne pas lister du fait de leur ancienneté. A ma connaissance, les livres \cite{DRV99} et \cite{DBE15} servent toujours de support de cours aux enseignements de statistique d'\APT.

Les dernières années, une part importante de mon service était dévolue à deux spécialités de master :
\begin{itemize}
 \item le master 2 alors nommé {\sl Ecologie, Biodiversité et Evolution} et co-habilité avec l'université Pierre et Marie Curie; 
 \item le master 2 de {\sl Probabilité et Statistique} de l'université d'Orsay.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Enseignement après mon recrutement à l'INRA.}
A la suite de mon recrutement à l'INRA, j'ai continué à enseigner plusieurs dizaines d'heures par an, notamment en master 2, à l'école nationale de la statistique et de l'administration économique (ENSAE), dans des formations doctorales et dans des écoles-chercheurs sur des sujets plus proches de mes activités de recherche. J'ai notamment continué d'assurer mon enseignement dans le master de {\sl Probabilité et Statistique}, jusqu'à la création du master 2 de {\sl Mathématiques pour les Sciences du vivant}.


