L'animation de la recherche vise à en garantir la vitalité et le dynamisme en facilitant les échanges entre chercheurs géographiquement ou scientifiquement distants.
J'essaie de participer à cette animation aussi bien au niveau local (comme membre de groupes de travail) qu'à un niveau plus global (organisation de congrès, pilotage de Groupes de Recherche --~GdR~--, activités éditoriales).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Groupes de travail.}
La dimension collective de la vie scientifique m'est particulièrement nécessaire pour mener mes recherches. J'ai donc participé pendant de longues années à différents groupes de travail comme le groupe {\sl Statistics for Systems Biology} (SSB, déjà mentionné, animé par S. Schbath)  qui s'intéressait au champ très large de la statistique appliquée à la génomique et à la génétique. La participation à ce groupe a constitué une étape cruciale de ma carrière de chercheur. J'y ai découvert un lieu d'échange ouvert et fécond, au sein duquel une petite communauté de chercheurs échangent librement leurs idées et leurs savoirs, tout en se formant conjointement aux notions biologiques nécessaires à la bonne compréhension des enjeux. J'y ai surtout compris l'absolue nécessité, pour moi du moins, d'une forme très collaborative de travail. 

J'ai également longuement participé au groupe {\sl Algorithmic Issues for Inference in Graphical Models}  (AIGM, animé par N Peyrard) qui s'intéressaient à des aspects plus méthodologiques à la frontière entre statistique et informatique. Mes travaux portant sur les aspects algorithmiques et algébriques des modèles de segmentation ou d'inférence de réseaux, ou ceux portant sur les approximations variationnelles ont grandement bénéficié des activités de ce groupe.

Je mentionne également le réseau ReSoDiv qui réunit des chercheurs en statistique, génétique, agronomie, écologie mais aussi géographie, sociologie et anthropologie autour des interactions entre réseaux sociaux, pratiques culturales et culturelles, et structuration génétique. De façon générale, je suis très attaché à cette forme d'animation de la recherche à petite échelle qui permet un échange direct et efficace entre chercheurs de disciplines parfois éloignées, l'efficacité résultant d'une fréquentation au long cours. Certaines ANR comme l'ANR EcoNet (animée par C. Matias) offrent également cette possibilité, à condition que l'animation scientifique en soit un objectif authentique ; elles ont néanmoins le défaut d'être limitées dans le temps.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Interaction avec les laboratoires de biologie. }
Les recherches à l'interface entre mathématiques et biologie nécessitent d'entretenir une proximité suffisante avec les laboratoires de biologie. Ces interactions peuvent avoir lieu dans le cadre académique habituel lors de congrès ou de projets communs.  Elles demandent cependant à être entretenues à un niveau plus local, voire personnel, et au long cours.

L'\UMRcourt a ainsi pris l'habitude d'accueillir des chercheurs venant de laboratoires de biologie afin qu'ils se forment aux méthodes statistiques dont ils ont besoin pour mener leur recherche de façon suffisamment autonome. Ces visites (comme l'existence de chercheurs partagés entre unité) permettent également de faire connaître aux chercheurs en statistique des problèmes nouveaux et intéressants.
% De façon plus pérenne, l'UMR est parvenue à effectuer deux recrutements conjoints de chargés de recherche avec une unité de recherche en génomique végétale et une autre en génétique quantitative et évolution. Ces recrutements assurent un lien durable entre les unités dont les deux bénéficient grandement. Si elles permettent d'apporter une compétence statistique au sein de l'unité de biologie, elles permettent aussi au laboratoire de statistique de mieux comprendre les questions biologiques qui intéressent l'unité partenaire et d'identifier les sujets méthodologiques sur lesquels elle pourrait contribuer. Ces deux expériences sont évidemment des succès. Elles ne peuvent cependant pas constituer la norme du fait de la double exigence qui pèse sur les individus ainsi partagés. Leurs succès reposent aussi sur l'existence d'une masse critique suffisante dans chacune des unités partenaires permettant d'assurer la vitalité scientifique de chacun des domaines.

Mon détachement pendant deux auprès de l'unité INRA {\sl Mathématique, Informatique et Génome} (orientée vers la bio-informatique) et mon séjour au sein du Centre d'Écologie et des Sciences de la Conservation du muséum procèdent de cette même logique.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Animation académique.}
Je m'investis également dans l'animation scientifique à un niveau plus global. Je suis élu au conseil de la Société Française de Statistique depuis plusieurs années et j'y assure le secrétariat général depuis trois ans. J'ai été éditeur associé des revues {\sl BMC Bioinformatics}, {\sl Statistical Applications in Genetics and Molecular Biology} et du {\sl Journal de la Société Française de Statistique}. Je suis actuellement éditeur associé de la revue {\sl Biometrics} et du {\sl Scandinavian Journal of Statistics}.

\bigskip
Pour ce qui est des interfaces, j'ai co-organisé, depuis sa création et pendant une douzaine d'années, le colloque {\sl Statistical methods for (post-)genomic data} qui est devenu le rendez-vous annuel national puis européen de la communauté des statisticiens intéressés par les applications en biologie et génomique. 
%{\`A chaque édition de ce colloque, nous veillons à inviter un ou plusieurs orateurs biologistes afin d'intéresser la communauté statistique aux enjeux les plus actuels de la génomique.}
La mise en place de cette conférence constitue certainement ma contribution la plus notable à l'animation de la vie scientifique du domaine. J'ai également été membre du bureau du GdR CNRS de bioinformatique moléculaire (BIM) pendant six ans, GdR qui constitue un acteur important de l'animation de la communauté bioinformatique française. 

J'ai cessé ces activités à l'occasion de ma ré-orientation vers les applications en écologie. L'\UMRcourt organisera d'ailleurs les prochaines journées du GdR CNRS {\sl Ecologie et Statistiques} (EcoStat: \url{ecostat2021.sciencesconf.org/}). 
