Dès la fin de mon emploi à \APT j'ai entamé une activité ponctuelle, mais régulière, d'enseignements doctoraux. J'interviens environ une fois par an pour un enseignement pouvant aller de deux ou trois heures à une série de plusieurs cours dans des écoles pour (jeunes) chercheurs. Ces enseignements sont en général en lien assez étroit avec mes recherches. La dernière en date s'est tenue (à distance) dans le cadre de la {\sl Winter School on Mathematical Statistics} organisée par l'université du Luxembourg. Mon intervention y était composée de quatre cours de 1h30 et s'intitulait ... {\sl Statistical inference of incomplete data models to analyse ecological networks}. Les transparents sont accessibles sur ma page personnelle.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{UE Modélisation statistique.}
En collaboration avec l'UMR {\sl Génétique Quantitative et \'Evolution} (GQE) du Moulon, nous (\UMRcourt) avons mis en place il y a une douzaine d'années une formation en modélisation statistique à destination de doctorants en biologie (génétique, biologie moléculaire, écologie) qui me semble originale. 

La formation se tient en une journée suivie de deux semaines de cours espacées d'environ un mois à chaque fois. Lors de la première journée, les doctorants présentent leur sujet de thèse et une question particulière qui leur semble nécessiter le recours à une analyse statistique.

En fonction de leur sujet et de leurs questions, nous établissons alors le programme d'enseignement des deux semaines qui suivent. Le programme de la première semaine varie assez peu d'une année sur l'autre et est centré sur les modèles linéaires qui restent, d'expérience, l'outil central pour bon nombre d'analyses. Cette première semaine est surtout l'occasion de former les étudiants à la formalisation de leur question de recherche sous forme d'un modèle (en l'occurrence statistique). Quiconque a tenté cette expérience avec des étudiants plus jeunes sait à quel point l'exercice est le plus souvent artificiel. La situation est complètement différente avec des doctorants puisqu'il s'agit pour eux de formaliser leurs propres questions. Le programme de la deuxième semaine est beaucoup plus adaptatif et peut porter sur les statistiques spatiales ou fonctionnelles, la plannification expérimentale, les principes généraux de l'inférence bayésienne, sur des méthodes de classification non-supervisée ou encore sur des méthodes d'apprentissage automatique. Durant les deux semaines, les enseignements alternent avec des ateliers pratiques par binômes, d'abord de modélisation, puis de mise en oeuvre sur machine.

Cette formation est proposée tous les deux ans et est aujourd'hui organisée par T. Mary-Huard (\UMRcourt ~/ UMR GQE). Le programme de la prochaine session est disponible sur \url{moulon.inra.fr/modelstat/}.
