Dès le début de ma carrière d'enseignant-chercheur, j'ai souhaité participer aux instances collectives des instituts auxquels j'étais rattaché, et en premier lieu \APT et l'INRA. Je n'ai jamais cessé depuis de participer à de telles instances, tantôt en tant que membre élu tantôt en tant que membre nommé. J'ai notamment été élu au conseil des enseignants en tant qu'enseignant d'\APT, puis au conseil d'administration et au conseil scientifique d'\APT en tant que chercheur. J'ai également été membre élu du conseil de gestion du département {\sl Mathématiques et Informatique Appliquées} de l'INRA, puis du conseil scientifique du département {\sl Biologie des Plantes} de l'INRA.

Cette participation me permet non seulement d'être informé directement des décisions et orientations prises dans ces instances et qui ont des conséquences pour l'ensemble de la communauté académique, mais aussi de contribuer à ces orientations et de les relayer auprès de mes collègues. Plus généralement, ces instances constituent pour moi un lieu de réflexion collective et d'appréhension commune des enjeux. On y observe également la variété des usages, des exigences académiques ou des structures hiérarchiques. La fréquentation de collègues d'autres unités, instituts, universités ou disciplines lors de ces réunions élargit évidemment la connaissance d'un monde académique dont les structures sont éminemment complexes.

\bigskip
A titre d'exemple, j'ai été pendant deux ans membre nommé du conseil national des universités (CNU) en section 26 (mathématiques appliquées et applications des mathématiques). L'université constitue l'acteur principal de la vie académique en France mais ma carrière universitaire ne me l'avait fait fréquenter qu'en DEA (M2) et en doctorat et j'étais alors déjà en poste à \APT. Cette participation m'a fait comprendre bien des mécanismes, des logiques et des enjeux (par exemple la compétition de fait entre les universités et les instituts de recherche en matière de recrutement). Cette participation a aussi permis de faire apparaître dans cette instance la recherche effectuée dans les écoles d'ingénieurs, dont la légitimité est parfois contestée. 

De même, j'ai participé au comité d'évaluation AERES de plusieurs structures, dont l'institut de mathématiques de Toulouse (IMT), qui réunit près de 200 chercheurs dont les thématiques couvrent les principaux champs des mathématiques fondamentales et appliquées.
