A l'occasion de la préparation de ce dossier, j'ai découvert le vaste panel des enseignements délivrés par les membres du LPSM --~et je n'ai fait qu'effleurer celui, encore plus vaste, proposé par \SU~--.

Mes compétences et mes goûts me portent naturellement vers les enseignements situés aux interfaces entre mathématiques et sciences du vivant. Mon expérience à \APT portaient principalement sur des enseignements de mathématiques à destination d'étudiants en sciences du vivant. De même, mes enseignements à destination d'étudiants en mathématiques, notamment en master 2, s'appuient souvent sur des applications en sciences du vivant. J'ai d'ailleurs fini par me convaincre que, au-delà de l'intérêt intrinsèque de ces applications, le détour par un domaine appliqué offre un excellent support à l'intuition mathématique elle-même.

\bigskip
Ma connaissance des besoins en enseignement au sein de \SU est évidemment trop lacunaire pour pouvoir proposer un projet d'enseignement réaliste. En cas de recrutement au sein de l'UFR de Mathématiques, je pourrais par exemple proposer un enseignement de master sur les modèles à variables latentes ou sur les modèles statistiques dédiés aux réseaux dans les parcours {\sl Statistique} ou {\sl Mathématiques Appliquées aux Sciences Biologiques et Médicales} (MBIO) du master {\sl Mathématiques et applications}, voire dans une autre filière que je n'ai pas identifiée.

J'ai également noté que l'UFR de Sciences de la vie de \SU offre aux étudiants en licence la possibilité d'un parcours bi-disciplinaire associant une majeure en sciences du vivant avec une mineure dans une autre discipline. Si la mineure en mathématique existe, je pourrais volontiers y intervenir. De même, la licence bi-disciplinaire {\sl Biologie - Modélisation et Analyse de Données} (Bio-MAD) me semble proche de mes compétences.

\bigskip
Les pistes évoquées ci-dessus résultent d'une vision très extérieure à \SU. En cas de recrutement, je me tiendrai évidemment au service de l'UFR de Mathématiques pour définir mon service.
