Comme le montre la liste de mes co-auteurs, je dispose déjà d'un réseau de collaborations bien établi, notamment autour de l'\UMRcourt au sein de laquelle j'ai effectué mes recherche depuis de longues années. Ces collaborations sont également l'écho de différents groupes de travail auxquels j'ai eu la chance de participer par le passé, comme le groupe {\sl statistics for systems biology} (SSB) animé par S. Schbath (INRAE, Jouy-en-Josas) --~auquel ont également participé plusieurs membres actuels du LPSM~--. Je ne compte évidemment pas abandonner ces collaborations, mais les entretenir et les enrichir mutuellement avec celles que je développerai au sein de \SU et du LPSM si j'y suis recruté.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Collaboration avec le muséum d'histoire naturelle (MNHN). } 
Progressivement, et plus nettement depuis cing ans, j'ai opéré une ré-orientation des applications en génomique vers les applications en écologie. La thématiques des réseaux en a été l'occasion, tant il est vrai qu'on rencontre des réseaux à toutes les échelles du vivant. L'expérience de mon détachement au sein d'une unité de bioinformatique de l'INRA en 1999-2001 m'avait convaincu que l'immersion reste la meilleure façon d'acquérir la culture de base nécessaire à des collaborations interdisciplinaires fructueuses.

J'ai donc demandé ma mise à disposition auprès du Centre d'Écologie et des Sciences de la Conservation (CESCO) du muséum national d'histoire naturelle (MNHN), également membre de \SU. Même si j'ai été magnifiquement bien accueilli au sein du CESCO, l'épidémie de COVID-19 n'a pas favorisé les interactions informelles, ni le développement de projets de recherches formels. J'indique ici quelques travaux que j'ai entrepris pendant cette période: 
\begin{enumerate}
 \item le développement d'une méthode de classification par mélange pour cartographier l'usage et les risques associés aux pesticides et herbicides, en collaboration avec C. Fontaine et M. Cairo;
 \item des interactions encore peu abouties autour des modèles de distributions jointes d'espèces avec plusieurs chercheurs et doctorants, dont C. Vallé; ces interactions m'ont déjà permis de pointer des limitations du modèle Poisson log-normal évoqué à la section \ref{sec:latentes} qui ne permet par exemple pas de prendre en compte des traits d'espèces, ni la proximité phylogénétique entre les espèces ou la proximité spatiale entre les sites;
 \item le début d'un travail sur des réseaux bipartites mutualistes (plantes-pollinisateurs) ou antagonistes (plantes-herbivores)  avec C. Fontaine et E. Thébaut (IEES, \SU) et se fondant sur les travaux décrits à la fin de la section \ref{sec:reseaux}.
\end{enumerate}

Je souhaite vivement entretenir et développer ces collaborations avec le CESCO et, éventuellement, avec d'autres chercheurs du MNHN. Il se trouve que mes travaux récents sur les modèles de distributions jointes d'espèces et des modèles de réseaux me permettent de proposer des premières pistes de travail à des collègues écologues. Il se trouve surtout que, bien évidemment, aucune de ces solutions n'est entièrement satisfaisante et que, de ces interactions, émergeront à coup sûr des questions statistiques nouvelles et intéressantes.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Intégration au sein du LPSM. } 
Mes thématiques de recherches m'orientent tout naturellement vers l'équipe {\sl Modélisation Aléatoire du Vivant} du LPSM, au sein de laquelle j'entretiens déjà des collaborations avec C. Matias. Mon accroche la plus immédiate est certainement ma participation à l'ANR EcoNet, dirigée par C. Matias, et à laquelle participent également T. Rebafka et F. Villers. Ce projet porte précisément sur le développement de modèles statistiques pour l'analyse de réseaux écologiques. 

Plus précisément, j'ai entamé depuis quelques années des travaux commun avec C. Matias autour, d'une part, d'une version à temps continu du modèle à blocs stochastiques dynamique et, d'autre part, d'une généralisation de l'usage de vraisemblances composites pour l'inférence de modèles à blocs stochastiques. De même, j'ai débuté avec S. Donnet un travail sur une version de ce même modèle dédiée à des réseaux observés avec erreur et qui présente d'importantes similitudes avec une pré-publication de T. Rebafka, E. Roquain et F. Villers.

\bigskip
Comme indiqué à la section \ref{sec:recherche}, une bonne part de mes travaux vise à s'assurer que la complexité des calculs requis pour mener à bien l'inférence d'un modèle reste acceptable en pratique. Les modèles graphiques sont alors un outil de choix pour anticiper cette complexité et identifier les éventuelles approximations qui permettent de la réduire le plus efficacement. A ma connaissance, une part importante des recherches menées par G. Nuel vise le même objectif, éventuellement pour des applications différentes.

\bigskip
J'ai commencé à m'intéresser aux modèles d'évolution à l'occasion de la thèse de P. Bastide. J'ai récemment repris ce thème avec L. Sansonnet (\APT) d'une part et H. Morlon et F. Hartig d'autre part \cite{MHR20} à propos d'une estimation régularisée de taux de spéciation et d'extinction dans des modèles macro-évolutifs. La régularisation viserait à contourner un problème d'identifiabilité de ces modèles, observé par A. Lambert il y a quelques années déjà.

\bigskip
Je pense également pouvoir établir des interactions scientifiques avec l'équipe {\sl Statistique, Données, Algorithmes}. Ainsi, je connais, au moins en partie, les travaux d'E. Roquain sur les tests multiples. Les travaux d'I. Castillo sur les fonctionnelles de graphes pourraient également me permettre de mieux comprendre le comportement de certains estimateurs dans les modèles de réseaux.
