Ma contribution principale à l'enseignement depuis une petite dizaine d'années réside dans ma participation au Master 2 {\sl Mathématiques pour les Sciences du Vivant} (MathSV : \url{www.imo.universite-paris-saclay.fr/-Mathematiques-Sciences-du-Vivant-})
de l'université Paris-Saclay dans lequel j'ai été responsable de la 'spécialité' {\sl Biologie des systèmes et apprentissage} puis {\sl \'Ecologie et modèles d'évolution}. Ce master s'adresse à des étudiants ayant une solide formation mathématique et qui souhaitent s'orienter vers des applications dans les sciences du vivant. Il accueille entre dix et quinze étudiants chaque année (dont quelques étudiants d'\APT). Leurs  débouchés sont majoritairement académiques même si, chaque année, plusieurs d'entre eux s'orientent vers l'industrie, notamment pharmaceutique. 

Les étudiants y reçoivent une mise à niveau en biologie et suivent un séminaire de recherche recevant des chercheurs en biologie tout au long de l'année. Une des originalités de ce master est de réunir un très large spectre des mathématiques appliquées utiles en biologie, en ne séparant notamment pas les approches aléatoires et déterministes. Après presque dix ans d'existence, ce master s'est installé dans le paysage comme un master de référence dans le domaine. Je fais partie de l'équipe pédagogique de ce master et participe notamment au suivi de projets et au jury de fin d'étude.

\bigskip
Le cours que je propose dans ce master depuis sa création (d'abord avec E. Lebarbier, puis avec S. Donnet) porte sur les modèles à variables latentes et leur inférence par des algorithmes de type EM ou VEM \citej{Rob15-MHS}. Les modèles de réseaux y sont notamment abordés pour illustrer l'intérêt des approximations variationnelles. Il s'agit donc d'un cours proche de mes sujets de recherche, qu'il m'est donc facile de faire évoluer d'année en année.
