De façon générale, mes recherches portent sur des méthodes statistiques motivées par des questions issues des sciences du vivant. Par 'méthode statistique', j'entends à la fois la définition d'un modèle probabiliste rendant raisonnablement bien compte du phénomène observé et dans le cadre duquel il est possible de reformuler la question initiale, et la conception et mise en oeuvre d'une méthode statistique permettant d'en inférer les paramètres d'intérêt. Par 'motivé par les sciences du vivant', j'entends qu'il s'agit d'aider à répondre à une question formulée par une autre discipline (biologie moléculaire, écologie, évolution) et, potentiellement, de proposer des outils opérationnels efficaces, notamment d'un point de vue computationnel. Rien n'interdit cependant que le problème qui résulte de la formalisation de la question originale prenne ensuite son autonomie mathématique.

\bigskip
Au cours de ma carrière, je me suis intéressé à des problèmes variés que je ne détaille pas tous ici. Ainsi, mon mémoire d'habilitation à diriger des recherches portait sur la répartition de motifs dans des séquences génomiques  \cite{RoD99, RoS01, RoD01, Rob02, LeR05, HCS07, SRS07, RSV07, MPS08, LAR08, RoS09, ScR09}, sujet que j'ai poursuivi ensuite, puis abandonné, pour m'intéresser de nouveau à des motifs mais dans des réseaux. 

Avec l'avènement des techniques dites 'à haut débit' en biologie moléculaire, je me suis ensuite intéressé à l'analyse des données d'expression de gènes (transcriptome). Il s'agissait typiquement de déterminer les gènes dont les variations d'expression sont liées à des variations phénotypiques ou environnementales, en se fondant le plus souvent sur un faible nombre d'observations \cite{SRD01, HCP05, DRL05, DRD05, BBD06, AAD07, DHC08, FRC08, NLR09, BMT09, MJR12, BPR15}. Ce sujet m'a occupé pendant de longues années mais présente le défaut majeur d'être régulièrement rebattu par l'arrivée de nouvelles technologies moléculaires. Du fait du grand nombre de gènes étudiés simultanément, ces travaux m'ont naturellement amené à m'intéresser aux problèmes de tests multiples et notamment de l'estimation et du contrôle du taux de faux positifs \cite{BaR03, DRD05, BDR06, RBD07, CeR08, GRC09, CeR10}. 

Enfin, mes premiers travaux en lien avec l'écologie portaient sur l'estimation de la diversité spécifique d'un site, c'est-à-dire du nombre d'espèces effectivement présentes, y compris celles dont aucun spécimen n'a été observé lors de la campagne de capture \cite{LDR12, DHK13, DHK15}.

\bigskip
Dans la suite de cette partie, je présente l'essentiel de mes travaux récents en les organisant selon trois questions statistiques (la détection de ruptures, les modèles à structure latente et les modèles de réseaux) avant de discuter de mon intégration scientifique au sein de \SU et du Laboratoire de Probabilités, Statistique et Modélisation (LPSM). J'indique à chaque fois les noms de mes principaux co-auteurs sur chacun des thèmes. Les noms cités dans le texte sont ceux de doctorants.
