% \bibliographystyle{plainnat}
% \bibliographystyle{alpha}
% \bibliographystyle{abbrv}
\bibliographystyle{plain}
% \bibliographystyle{astats}
% \nocite{*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Articles scientifiques}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subbib{../Biblio/Article}{Articles publiés dans des revues ŕ comité de lecture}

\subbib{../Biblio/Preprint}{Pré-publications n'ayant pas (encore ?) donné lieu ŕ publication}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ouvrages, chapitres d'ouvrages}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subbib{../Biblio/Livres-Rec}{Livres destinés ŕ la recherche}

\subbib{../Biblio/Chapitre}{Chapitres d'ouvrage destinés ŕ la recherche}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Invitations ŕ l'étranger, dont congrčs et colloques depuis 2010}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Je ne mentionne pas ici les invitations ŕ des congrčs nationaux, ni les interventions dans les séminaires de laboratoires français, ni les interventions dans des écoles-chercheurs.

% \bigskip
Le terme d'invitation est parfois ambigu dans la mesure oů bon nombre de congrčs se fondent sur des sessions invitées, un responsable de session étant invité ŕ inviter lui-męme quelques orateurs sur un sujet précis. Dans ce cas, les orateurs sont invités ... ŕ payer leur inscription comme tout autre participant. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Invitations aux frais de l'organisateur.}
\begin{enumerate}
\item Uncovering structure in interaction networks. {\em Complex Networks Modeling Workshop}, SAMSI, Raleigh, USA, 2010.
\item Some statistical tools for change-points detection. {\em Homogenization in Climatological Databases {COST} action}, Budapest, Hungary, 2011.
\item Some statistical models and algorithms for change-point problems in   genomics. {\em Statistical and dynamical models in biology and medicine}, Stuttgart, Germany, 2012.
\item Connexions between exponential random graph models and the stochastic block model. {\em Exponential random network models}, American Institute of Mathematics, Palo Alto, USA, 2013.
\item Deciphering and modeling heterogeneity in interaction networks. {\em Classification and data analysis group}, Modena, Italy, 2013.
\item Deciphering and modeling heterogeneity in interaction networks (using variational approximations). {\em Stats in {P}aris}, ENSAE, Malakoff, France, 2013.
\item Exact ({B}ayesian) inference for change point models: {A}pplication to genomics. {\em Inference for Change Point and Related Processes}, Cambridge, {UK}, 2014.
\item Network analysis with the {$W$}-graph model (via the stochastic block model). {\em Institute of Mathematics, Singapore: Program on Biological Networks}, Singapore, 2015.
\item Network analysis with the $W$-graph model (via the Stochastic Block Model). {\em Big Data in Life Sciences}, Teheran, Iran, 2016.
\item Change-point problems in genomics. Ispahan, Iran, 2016.
\item Exact Bayesian inference for some models with discrete parameters {\em Big Data in Life Sciences}, Teheran, Iran, 2016.
\item $W$-graphs and their inference (with emphasize en variational Bayes). {\em European Cooperation for Statistics of Network Data Science} (COSTNET), Ribno, Slovenie, 2016
\item Detecting change-points in the structure of a network: Exact Bayesian inference. {\sl Inian-French Center for Applied Mathematics Workshop}, Bengalore, 2016.
\item Detecting change-points in the structure of a network: Exact Bayesian inference {\em Theoretical foundations for statistical network analysis}, Cambridge, UK, 2016.
\item Exact Bayesian Inference for Change-point Detection and Comparison. {\em STOR-i workshop}, Lancaster, 2016.
\item Detecting change-points in the structure of a network: Exact Bayesian inference {\em Theoretical foundations for statistical network analysis}, Uppsala, Suede, 2017
\item Goodness of fit for graph logistic regression: a (variational) Bayes approach. {\em Bayes club}, Leiden, Pays-Bas, 2017.
\item SMC sampling from deterministic approximations: Application to the Poisson stochastic block-model. {\em Bayesian Statistics in the Big Data Era}, Marseille, 2018.
\item Tree-based mixtures: Applications in ecology and epidemiology. {\em Indian Statistical Institute}, Kolkata, 2019.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Invitations aux frais de mon laboratoire.}
\begin{enumerate}
\item Averaging mixture models: a variational approximation. {\em Working group on model-based clustering}, Guelph, Canada, 2012.
\item Identifiability in hidden markov models applications to genomics. {\em Working group on model-based clustering}, Bologna, Italy, 2013.
\item Bayesian model averaging of stochastic block models to estimate the graphon function. {\em Computational and methodological statistics (ERCIM'14)}, Pisa, Italy, 2014.
\item Bayesian model averaging of stochastic block models to estimate the graphon function and motif frequencies in a w-graph model. {\em Working group on model-based clustering}, Dublin, Ireland, 2014.
\item Network analysis with the {$W$}-graph model (via the stochastic block   model). {\em European Meeting of Statisticians}, Amsterdam, Netherlands, 2015. 
\item Recurrent genomic alterations and excursions of markovian processes. {\em Stochastic Processes and their Applications}, Oxford, UK, 2015.
\item Unsupervised classification of species: Looking for adaptation shifts in evolution. {\em Working group on model-based clustering}, Seattle, USA, 2015.
\item Dispersion modeling for RNAseq differential analysis. {\em International Biometric Conference}, Victoria, Canada, 2016.
\item A continuous time SBM for time-stamped interactions. {\em Stochastic Processes and Applications}, Gothenburg, Suede, 2018.
\item Tree-based mixtures: Applications in ecology and epidemiology. {\em Working group on model-based clustering}, Vienne, Autriche, 2014.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Invitations ŕ participer ŕ des séminaires de travail internationaux.}
Cette rubrique concerne mes participations ŕ des séjours d'une semaine ou plus dans le cadre de séminaires de travail sur un sujet précis réunissant un petit nombre de chercheurs (entre 20 et 40). 
\begin{enumerate}
\item Exponential Random Network Models (2013) : American Institute of Mathematics, Palo Alto, USA  (1 semaine : \url{aimath.org/pastworkshops/exprandnetwork.html}).
\item Inference for Change-Point and Related Processes (2014) : Isaac Newton Institute for Mathematical Sciences (2 semaines : \url{www.newton.ac.uk/programmes/icp})
\item Working Group on Model Based Clustering (2011-118) : Glasgow (Ecosse), Guelph (Canada), Bologne (Italie), Dublin (Irlande), Seattle (USA), Vienne (Autriche) (1 semaine ŕ chaque fois : \url{mathsci.ucd.ie/~brendan/wgmbc2016.html})
\item Program on Biological Networks (2015) : Intitute of Mathematics, Singapore (1 semaine).
\item Big data in Life Sciences (2016) : Tehran - Ispahan, Iran.
\item Theoretical foundations for statistical network analysis (2016) : Isaac Newton Institute for Mathematical Sciences (1 semaine : \url{www.newton.ac.uk/event/sna})
\item Bayesian Statistics in the Big Data Era (2018) : Centre International de Rencontres Mathématiques (1 semaine)
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Invitation de longue durée ŕ l'étranger.}
A l'initiative d'E. Candčs, j'ai été professeur invité au département de statistique de l'université de Stanford pendant deux mois lors de l'été 2016. A cette occasion, j'ai notamment donné un cours doctoral sur les modčles ŕ variables latentes et leur inférence variationnelle, ainsi qu'une présentation au séminaire du département.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Produits pour la recherche mis ŕ disposition de communautés scientifiques }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  (logiciels, bases de données, matériel biologique...)

\paragraph{Packages R.} J'ai été associé au développement de différents packages R. Je me restreint ici ŕ ceux qui sont ŕ ce jour disponibles sur le site officiel du CRAN ({\sl The Comprehensive R Archive Network} : \url{cran.r-project.org/}):
\begin{itemize}
%  \item \url{CGHseg} : Segmentation methods for array CGH analysis \cite{PLH11}
%  \item \url{TAHMMAnnot} : HMM for ChIP and tiling-arrays using annotation \cite{BMB11}
%  \item \url{HMMmix} : HMM with mixture as emission distribution \cite{VBM13}
%  \item \url{Segmentor3IsBack} : A Fast Segmentation Algorithm \cite{CKL14}
%  \item \url{EBS} : Exact Bayesian Segmentation \cite{ClR14}
 \item \url{HiCseg} : Detection of domains in HiC data \cite{LDM14}
%  \item \url{AR1seg} : Segmentation of an autoregressive Gaussian process of order 1 \cite{CLL14}
 \item \url{SegCorr} : Detecting Correlated Genomic Regions \cite{DLM17}
 \item \url{PLNmodels} : Poisson Lognormal Models \cite{CMR18a,CMR19,CMR20}
\end{itemize}
Ma contribution effective au développement de ces packages est variable et, pour tout dire, de plus en plus symbolique. D'autres packages ne sont plus maintenus (\url{CGHseg}, \url{kerfdr}, \url{TAHMMAnnot}, \url{HMMmix}, \url{EBS}, \url{AR1seg}). Ceci montre que les unités de recherches académiques ne sont pas trčs toujours bien armées pour assurer une diffusion pérenne des outils qu'elles développent.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Publications d'enseignement}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subbib{../Biblio/Livres-Ens}{Livres destinés ŕ l'enseignement}

\subbib{../Biblio/Polys}{Polycopiés de cours}
Je suis également co-auteur d'une douzaine de polycopiés en tant qu'enseignant d'\APT jusqu'en 2008.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Autres publications}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subbib{../Biblio/Animation-Vulgarisation}{Vulgarisation et animation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Publications jointes au dossier}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{description}
 \item[\cite{DPR08,MRV10}] sont les deux premiers articles que j'ai publiés sur l'analyse de réseaux au moyen de modčles ŕ blocs stochastiques; {\bf \cite{MaR14}} fournit une revue de modčles ŕ variables latentes dédiés aux réseaux;
 \item[\cite{GCR16, ScR17}] portent tous les deux sur des méthodes de détection de ruptures originales: l'une est fondée sur un modčle de chaîne de Markov avec loi d'émission non-paramétrique et l'autre sur une méthode bayésienne entičrement explicite permettant la détection de changements dans la structure d'un modčle graphique;
 \item[\cite{BMR17}] introduit un modčle de ruptures le long d'une arbre phylogénétique, faisant ainsi le lien entre détection de ruptures et évolution;
 \item[\cite{CMR20}] est une présentation générale du modčle Poisson log-normal vu comme un modčle de distribution jointe d'espčces ŕ destination des écologues; {\bf \cite{FHC20}} est un article commun avec des écologues qui utilise précisément ce modčle; 
 \item[\cite{OLR21}] porte sur des travaux récents sur la distribution de motifs dans des graphes bipartites échangeables;
 \item[\cite{Rob15-MHS}] est le support du cours que je donne actuellement au M2 Mathématiques pour les sciences du vivant de Paris-Saclay sur les modčles ŕ structure latente et les approximations variationnelles.
\end{description}

