\newcommand{\Bcal}{\mathcal{B}}
\newcommand{\Tcal}{\mathcal{T}}

L'analyse des réseaux est devenu un sujet très actif dans les différentes branches des sciences du vivant comme dans bien d'autres domaines. La raison en est que les réseaux fournissent une représentation naturelle des interactions ou des échanges entre un ensemble d'entités (espèces, gènes, individus, mais aussi serveurs, aéroports, entreprises, ...). Formellement, un réseau peut être vu comme un graphe dont les entités seraient les noeuds et les interactions les arêtes.

On peut distinguer dans ce domaine deux grandes situations. La première est celle où le réseau d'intérêt n'est pas directement observé et demande à être reconstruit à partir d'observations faites, le plus souvent, sur les entités (ou noeuds). On parle alors d'inférence de réseau ou d'inférence de structure. La seconde situation est celle où le réseau est effectivement observé, c'est-à-dire que les données portent directement sur les interactions entre individus. Il s'agit alors de comprendre l'organisation ou la topologie de ce réseau.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Inférence de réseaux ayant une structure d'arbre.} 
\Col{C. Ambroise, R. Momal, G. Robin, L. Schwaller}
Bon nombre de méthodes d'inférence de réseaux ont été développées dans le cadre des modèles graphiques. Le cadre typique consiste à supposer qu'on observe un échantillon de vecteurs $(Y_i)_{1 \leq i \leq n}$ de dimension $m$, dont la distribution $p_{G,\theta}(Y_i)$ est fidèle au graphe non-orienté $G$ (au sens où elle se factorise selon les cliques de $G$) et est contrôlée par le paramètre continu $\theta$. Comme pour la détection de rupture, la principale difficulté vient du caractère discret du graphe $G$ dont il s'agit d'explorer l'espace des possibles. Une des méthodes les plus utilisées dans le cas gaussien (le {\sl graphical lasso}) se fonde sur une régularisation de la matrice de précision (inverse de la matrice de variance). Cette approche peut être appliquée au modèle Poisson log-normal \cite{CMR19}. 

Dans le cas particulier où le modèle graphique $G$ est un arbre recouvrant $T$, on peut montrer que son estimation par maximum de vraisemblance se ramène à la recherche de l'arbre recouvrant maximal, problème qu'on sait résoudre en $O(m^2)$. L'hypothèse selon laquelle $G$ est un arbre, évidemment très restrictive, peut être allégée en supposant que les observations sont issues d'une mélange de distributions, chacune fidèle à un arbre couvrant: $Y_i \sim \sum_{T \in \Tcal_m} p_\theta(T) p_\theta(Y_i \mid T)$, où $\Tcal_m$ désigne l'ensemble des arbres couvrants et dont le cardinal est $m^{m-2}$. Il s'agit donc d'un modèle de mélange avec un nombre super-exponentiel de composantes. Un algorithme EM peut être envisagé, pour peu qu'on sache sommer efficacement sur l'espace $\Tcal_m$. Cette dernière opération est rendue possible par un résultat algébrique assez ancien, le théorème dit {\sl arbre-matrice}, qui assure qu'une telle somme peut être calculée avec la même complexité que le calcul du déterminant d'une matrice de dimension $m$, soit $O(m^3)$. Cette situation est en fait parallèle à celle de la segmentation, la recherche de l'arbre couvrant maximal remplaçant la programmation dynamique et le théorème arbre-matrice remplaçant l'intégration sur l'espace des segmentations par produit de matrices.

\bigskip
La thèse de L. Schwaller a porté sur l'utilisation du théorème arbre-matrice à des fins d'inférence de réseaux. L. Schwaller a notamment étudié sous quelles conditions, le théorème arbre-matrice peut se combiner avec des lois {\sl a priori} conjuguées pour permettre une inférence bayésienne 'exacte' à la fois pour $T$ et pour $\theta$, au sens où aucune étape d'échantillonnage de type Monte-Carlo n'est requise \cite{SRS19}. Il a également montré que ces propriétés de factorisation pouvaient se combiner avec celles déjà utilisées pour l'inférence bayésienne en détection de ruptures (évoquée en section \ref{sec:ruptures}). Cette combinaison permet ainsi, pour des données multivariées temporelles, de détecter des ruptures dans la structure d'un modèle graphique, toujours sans recourir à aucune étape d'échantillonnage \citej{ScR17}.

Cette approche peut s'adapter au modèle Poisson log-normal décrit à la section \ref{sec:latentes} comme une alternative au {\sl graphical lasso} \cite{MRA20}. On peut aussi utiliser cette approche pour tenter de tracer la diffusion d'une épidémie au sein d'une population à partir de données temporelles, en remarquant que la trajectoire de propagation est précisément un arbre. Le caractère temporel du phénomène simplifie d'ailleurs l'utilisation du théorème arbre-matrice \cite{BSR19}.

\bigskip
Enfin, dans de nombreuses situations, on peut faire l'hypothèse que tous les acteurs (noeuds) participant au réseau ne sont pas observés. Dans ce cas, le réseau inféré à partir des seuls noeuds observés est en fait le modèle graphique marginal, c'est-à-dire le modèle graphique de la distribution obtenue après intégration sur les noeuds manquants. Cette marginalisation induit l'apparition de cliques entre les voisins des noeuds manquants, et donc l'apparition d'arêtes indues. L'hypothèse d'arbre permet de contourner les problèmes d'identifiabilité intrinsèques à l'inférence de réseaux dans ce cas. On peut ainsi tenter d'inférer l'existence d'acteurs manquants dans un réseau, ainsi que les liens qui les relient avec les acteurs observés \cite{RAR18, MRA20b}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Modèles à blocs stochastiques.} 
\Col{J.-J. Daudin, S. Donnet, F. Picard, P. Latouche, M. Mariadassou, C. Matias}
L'objectif de l'analyse topologique d'un réseau est d'en comprendre l'organisation et la structure. La plupart des méthodes statistiques voient le réseau observé comme la réalisation d'un graphe aléatoire. Le modèle de graphe homogène d'Erös-Rényi, qui prévoit que toutes les paires de noeuds se connectent indépendamment et avec même probabilité, n'est presque jamais satisfaisant et les modèles à variables latentes sont un outil de choix pour modéliser l'hétérogénéité observée dans la plupart des réseaux réels \cite{MaR14}.

\bigskip 
Le modèle à blocs stochastiques, initialement proposé pour décrire des réseaux sociaux, est sans doute le modèle de graphe à variables latentes le plus populaire. Il prévoit que chacun des noeuds $1 \leq i \leq n$ du réseau appartient à une catégorie (ou bloc) $Z_i$, tirée aléatoirement et non observée, et que la distribution de l'interaction $Y_{ij}$ entre les noeuds $i$ et $j$ dépend de leurs catégories respectives: $Y_{ij} \sim \Bcal(\gamma_{Z_iZ_j})$. 

Le modèle graphique correspondant est donné par la figure \ref{Fig:ModeleGraphique}c: on y observe que, si les variables latentes $(Z_i)_{1 \leq i \leq n}$ sont marginalement indépendantes, elles ne le sont plus conditionnellement aux observations $(Y_{ij})_{1 \leq i, j \leq n}$, du fait du phénomène de moralisation figuré par les arêtes pointillées. Cette structure de dépendance rend le calcul de la loi conditionnelle $p_ \theta(Z \mid Y)$ impossible, même pour des graphes de taille moyenne. L'inférence de ce modèle recourt donc, le plus souvent, à une approximation variationnelle \citej{DPR08}.

Ce modèle peut être utilisé pour analyser des réseaux de natures très variées, notamment en biologie \cite{PMD09, LLR16}. On peut en concevoir de nombreuses variantes, par exemple pour analyser des réseaux valués ou pour prendre en compte l'effet de covariables \citej{MRV10}. La thèse de J. Aubert a porté sur une version bipartite de ce modèle (on parle alors de modèle à blocs latents) permettant de mettre en évidence des associations préférentielles entre certains milieux et certaines populations bactériennes \cite{ASR21}.

Le modèle à blocs stochastiques binaire (i.e. où les arêtes sont simplement présentes ou absentes) est un exemple de modèle pour lequel une analyse théorique de l'algorithme VEM a pu être menée, montrant que cette procédure possède asymptotiquement les mêmes vertus que le maximum de vraisemblance (qui n'est, lui, pas calculable). Une étude empirique montre que l'inférence bayésienne variationnelle se comporte tout aussi bien \cite{GDR12}. La thèse d'A. Channarond a porté sur une méthode d'inférence fondée sur la seule distribution des degrés qui produit également des estimateurs consistants \cite{CDR12}.

Ces résultats ne s'étendent cependant pas aux versions plus complexes des modèles à blocs stochastiques. Comme mentionné à la section \ref{sec:latentes}, l'inférence variationnelle peut alors être combinée, par exemple, avec des techniques bayésiennes d'échantillonnage pour obtenir des estimateurs assortis des garanties statistiques souhaitables \cite{DoR17, DoR19}. 

\bigskip
Enfin, le modèle à blocs stochastiques constitue un cas particulier du $w$-graphe qui englobe l'ensemble des modèles de graphes échangeables. Il correspond en fait au cas où la fonction graphon $w$ est constante par morceaux. On peut donc utiliser le modèle à blocs stochastiques pour approcher la fonction graphon $w$. Dans ce cas, la notion de blocs n'est plus centrale et des modèles impliquant des nombres de blocs différents peuvent être combinés pour en fournir une estimation bayésienne \cite{LaR16}. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Ajustement et motifs.}
\Col{P. Latouche, S. Ouadah}
Puisque l'objectif de l'analyse topologique des réseaux est d'en comprendre la structure sous-jacente, il est naturel de se demander si un réseau observé peut avoir été généré par un modèle simple. C'est précisément l'objectif des tests d'ajustement qui visent à décider si le réseau d'intérêt se distingue notoirement d'un attendu. Ainsi, \cite{LaR16, LRO18} cherchent, au moyen d'approximations variationnelles, à décider si un ensemble de covariables disponibles peut suffire à expliquer l'hétérogénéité d'un réseau ou si, au contraire, une structure résiduelle y demeure. \cite{OLR20} considère la même question d'un point de vue plus théorique en démontrant la normalité asymptotique de statistiques fondées sur les degrés de noeuds, permettant ainsi de définir des tests d'ajustement formels.

\bigskip
L'analyse topologique d'un réseau repose souvent sur le choix de descripteurs qui rendent compte de telle ou telle caractéristique. Les motifs, c'est-à-dire des sous-graphes impliquant un petit nombre de noeuds, constituent une famille de descripteurs qui nous renseignent sur l'organisation locale du réseau, à mi-chemin entre des caractéristiques propres à chaque noeud ou chaque arête et des indices globaux comme la densité, la connectivité ou la distribution des degrés. 

Si le comptage des occurrences d'un motif dans un graphe est un problème combinatoirement délicat, il se trouve que le calcul de l'espérance est généralement faisable pour des modèles de graphes échangeables. Le calcul de la variance est également atteignable pour une complexité à peine plus grande \cite{MSB06, PDK08}. Nous avons repris cette démarche pour l'analyse de réseaux bipartites qui permettent typiquement de décrire des interactions entre plantes et pollinisateurs ou entre hôtes et parasites. \citej{OLR21} établit notamment la normalité asymptotique du comptage d'un motif, ce qui permet de nouveau de définir des tests d'ajustement ou des tests de comparaison entre réseaux. Le modèle que nous y considérons est une version bipartite du $w$-graphe dans laquelle la fonction $w$ prend une forme produit: $w(u, v) = \rho g(u) h(v)$; où $\rho$ contrôle la densité du graphe et $g$ (resp. $h$) décrit l'hétérogénéité entre les noeuds du premier (resp. second) type.

La thèse récemment entamée par T. Le Minh porte sur des questions similaires mais au moyen de $U$-statistiques (plus générales donc que les seuls comptages de motifs), dont il a déjà établi la distribution asymptotique pour des modèles de graphes échangeables et la normalité asymptotique dans le cas séparable.
