\paragraph{Encadrement. de thĶses depuis 2010.} J'indique entre parenthĶses mon taux d'encadrement et les noms des co-encadrants.
\begin{itemize}
 \item Guillem Rigaill (50\%, E. Barillot, Institu Curie, T. Dubois, INSERM), ED ABIES, chargķ de recherche Ó l'INRA.
 \item Stevenn Volant (50\%, M.-L. Martin, INRA), ED ABIES, ingķnieur de recherche Ó l'institut Pasteur.
 \item Caroline Bķrard (50\%, M.-L. Martin, INRA), ED ABIES, maŅtre de confķrence Ó l'universitķ de Rouen.
 \item Alice Cleynen (75\%, S. Dudoit, IC Berkeley), ED Mathķmatiques d'Orsay, bķnķficiaire d'une bourse Fullbright, sķjour de 6 mois Ó UC Berkeley (S. Dudoit), chargķe de recherche au CNRS.
 \item Antoine Channarond (75\%, J.-J. Daudin, AgroParisTech), ED Mathķmatiques d'Orsay, maŅtre de confķrence Ó l'universitķ de Rouen.
 \item Elisabeta Bonafede (20\%, C. Viroli, univ. Bologne), ED Bologne, 1 publication, ingķnieure de recherche en biostatistique dans un groupe pharmaceutique.
 \item Souhil Chakar (50\%, E. Lebarbier, \APT), ED Mathķmatiques d'Orsay, professeur agrķgķ Ó l'universitķ de Strasbourg.
 \item Julie Aubert (33\%, S. Schbath, INRA), ED GAO, Evry, ingķnieure de recherche Ó l'INRA.
 \item Lo’c Schwaller (75\%, M. Stumpf, Imperial College), ED Mathķmatiques de Paris-Saclay, 1 sķjour de 3 mois Ó Imperial College (M. Stumpf), graphiste.
 \item Paul Bastide (50\%, M. Mariadassou, INRA), ED Mathķmatiques de Paris-Saclay, bķnķficiaire d'une bourse Fullbright, sķjour de 4 mois Ó Univ. Madison (C. Anķ), chargķ de recherche au CNRS.
 \item Raphaelle Momal (50\%, C. Ambroise, univ. d'Evry), ED Mathķmatiques de Paris-Saclay, post-doc Ó l'INRAE, Jouy-en-Josas.
 \end{itemize}
 
\paragraph{ThĶse en cours.} 
\begin{itemize}
 \item Tam Le-Minh (33\%, S. Donnet, INRAE, F. Massol, CNRS)
\end{itemize}

